{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"P\u00e1gina inicial","text":""},{"location":"#sobre-nos","title":"Sobre N\u00f3s","text":"<p>Somos o Grupo 3 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o-Humano-Computador, ministrada pelo Professor Andr\u00e9 Barros. Este espa\u00e7o serve como um reposit\u00f3rio central para todos os artefatos desenvolvidos por nossa equipe ao longo da mat\u00e9ria. Aqui, voc\u00ea encontrar\u00e1 uma variedade de recursos, desde documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica at\u00e9 atas de nossas reuni\u00f5es de desenvolvimento.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<sub>Caio Braga</sub> <sub>Caio Lelis</sub> <sub>Doan Filho</sub> <sub>Gabriel Barbosa</sub> <sub>Guilherme Basilio</sub> <sub>Joel Soares</sub> <sub>Miguel Matos</sub>"},{"location":"#objetivo-da-pagina","title":"Objetivo da P\u00e1gina","text":"<p>O principal objetivo desta p\u00e1gina \u00e9 fornecer uma documenta\u00e7\u00e3o abrangente e organizada de todos os artefatos que estamos desenvolvendo. Isso inclui as especifica\u00e7\u00f5es de requisitos, diagramas, planos de teste e relat\u00f3rios de progresso.</p> <p>Al\u00e9m disso, esta p\u00e1gina serve como um arquivo para as atas das nossas reuni\u00f5es de desenvolvimento. Essas atas fornecem um registro detalhado dos progressos realizados em nossas reuni\u00f5es, decis\u00f5es tomadas e o planejamento de a\u00e7\u00f5es futuras.</p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 21/09/2023 Caio Braga 23/09/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A \u00e9tica \u00e9 o estudo dos princ\u00edpios morais que orientam o comportamento humano, determinando o que \u00e9 certo e errado. Ela oferece diretrizes para a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es com base em valores e normas \u00e9ticas. Ao conduzir pesquisas com pessoas, \u00e9 crucial reconhecer que o foco principal \u00e9 o ser humano. Portanto, \u00e9 essencial adotar uma abordagem consciente e estrat\u00e9gica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como abordamos e tratamos os participantes. Para garantir o sucesso nessa empreitada, \u00e9 imperativo seguir rigorosamente os princ\u00edpios \u00e9ticos.</p> <ul> <li> <p>O Princ\u00edpio da Autonomia: enfatiza o direito das pessoas de tomar decis\u00f5es sobre suas pr\u00f3prias vidas, sa\u00fade e rela\u00e7\u00f5es sociais, incluindo a capacidade de consentir ou recusar. Em pesquisa, isso se traduz em obter o consentimento livre e informado dos participantes, especialmente aqueles em grupos vulner\u00e1veis ou incapazes legalmente. Respeitar a autonomia \u00e9 essencial para proteger os direitos e a dignidade das pessoas.</p> </li> <li> <p>O Princ\u00edpio da Benefic\u00eancia: busca equilibrar riscos e benef\u00edcios em qualquer contexto, individual ou coletivo, presente ou futuro. O objetivo \u00e9 maximizar vantagens e minimizar danos e riscos em todas as \u00e1reas da vida humana, abrangendo corpo, mente, moral, intelecto, sociedade, cultura e esp\u00edrito em todas as fases da pesquisa.</p> </li> <li> <p>O Princ\u00edpio da N\u00e3o Malefic\u00eancia: visa garantir a preven\u00e7\u00e3o de danos decorrentes da pesquisa, tanto imediatos quanto futuros.</p> </li> <li> <p>O Princ\u00edpio da Justi\u00e7a e Equidade na bio\u00e9tica: envolve tratar todas as pessoas de maneira justa e imparcial, distribuindo recursos e benef\u00edcios de forma equitativa, considerando necessidades individuais e evitando discrimina\u00e7\u00e3o. Isso implica assegurar acesso igualit\u00e1rio aos cuidados de sa\u00fade e uma distribui\u00e7\u00e3o justa de benef\u00edcios e riscos na pr\u00e1tica m\u00e9dica e de pesquisa, promovendo a igualdade e a justi\u00e7a.</p> </li> </ul> <p>No contexto brasileiro, as pesquisas cient\u00edficas envolvendo seres humanos s\u00e3o reguladas pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade <sup>1</sup>. Essa normativa estabelece princ\u00edpios fundamentais que devem orientar tais pesquisas, notadamente a valoriza\u00e7\u00e3o da autonomia dos participantes, a busca pelo m\u00e1ximo benef\u00edcio com o m\u00ednimo de preju\u00edzo, a preven\u00e7\u00e3o de danos previs\u00edveis e a promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a e equidade. Estas diretrizes ganham particular import\u00e2ncia em estudos que incluem indiv\u00edduos, onde \u00e9 imperativo zelar pela dignidade e independ\u00eancia dos envolvidos, assegurando a ades\u00e3o a crit\u00e9rios \u00e9ticos ao longo de todo o processo de pesquisa.</p>"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento-para-entrevista-com-usuarios","title":"Termo de consentimento para entrevista com Usu\u00e1rios","text":"<p>Termo de consentimento</p> <p>Concordo em participar de uma entrevista a ser conduzida por [NOME DO PESQUISADOR] para fins de pesquisa sobre o uso do site Lattes CNPq para a mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Eu entendo que a entrevista ser\u00e1 realizada com o prop\u00f3sito de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre minha experi\u00eancia, opini\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico da pesquisa. </p> <p>PROCEDIMENTOS:</p> <p>A entrevista ser\u00e1 conduzida em [LOCAL DA ENTREVISTA] ou [MODO DE ENTREVISTA, POR EXEMPLO, \"por telefone\" ou \"por videoconfer\u00eancia\"]. A entrevista dever\u00e1 durar aproximadamente [DURA\u00c7\u00c3O APROXIMADA DA ENTREVISTA]. O conte\u00fado da entrevista ser\u00e1 estritamente confidencial e usado apenas para fins de pesquisa.</p> <p>VOLUNTARIEDADE:</p> <p>Minha participa\u00e7\u00e3o nesta entrevista \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria. Eu tenho o direito de recusar a responder a qualquer pergunta que eu considere desconfort\u00e1vel ou inapropriada, e posso retirar meu consentimento a qualquer momento, sem penalidades.</p> <p>CONFIDENCIALIDADE:</p> <p>Eu entendo que minha identidade ser\u00e1 mantida em sigilo na pesquisa e que todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o tratadas de forma confidencial. Meus dados pessoais n\u00e3o ser\u00e3o divulgados a terceiros sem o meu consentimento.</p> <p>DIREITO DE ACESSO AOS RESULTADOS:</p> <p>Eu concordo em ser informado sobre os resultados da pesquisa, se assim desejar, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do estudo.</p> <p>CONTATO:</p> <p>Se eu tiver alguma d\u00favida ou preocupa\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 pesquisa, posso entrar em contato com [SEU NOME OU DADOS DE CONTATO DO PESQUISADOR].</p> <p>CONSENTIMENTO:</p> <p>Ao concordar com este termo de consentimento, eu afirmo que li e entendi as informa\u00e7\u00f5es acima e concordo em participar desta entrevista.</p> <ul> <li> <p>[ ] Aceito participar da entrevista</p> </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o aceito participar da entrevista</p> </li> </ul> <p>Assinatura do Participante: _______</p> <p>Assinatura do Entrevistador: _____</p> <p>Data da pesquisa: __ de __ de _</p> <p>Agradecemos sua disposi\u00e7\u00e3o em ajudar para esta pesquisa acad\u00eamica. Seu apoio \u00e9 ess\u00eancial para o sucesso desta pesquisa.</p> <p>Fonte: Guilherme Bas\u00edlio.</p>"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em: 29/10/2023. </p>"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier Brasil, 2010. Dispon\u00edvel em:  https://www.amazon.com.br/Intera%C3%A7%C3%A3o-Humano-Computador-Simone-Junqueira-Barbosa/dp/8535234187 &gt;&gt; Acesso em 21 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos Guilherme Basilio 21/10/2023 Doan Filho 22/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023 1.2 Adiciona refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica Caio Braga 29/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cen\u00e1rios em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) s\u00e3o hist\u00f3rias que descrevem situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas em que usu\u00e1rios interagem com sistemas. Essas narrativas ajudam a entender as necessidades, comportamentos e contextos dos usu\u00e1rios ao interagir com interfaces digitais. Fornecem uma vis\u00e3o detalhada das intera\u00e7\u00f5es, incluindo objetivos, a\u00e7\u00f5es e desafios dos usu\u00e1rios. S\u00e3o cruciais no design centrado no usu\u00e1rio, orientando o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para criar os cen\u00e1rios do projeto, foi usado como base o perfil de usu\u00e1rio e as personas elaboradas previamente. Ao descrever os cen\u00e1rios, foi utilizado o modelo de texto estruturado, que possui elementos do tipo t\u00edtulo, objetivo(s), contexto(s), recurso(s), ator(es) e epis\u00f3dio(s) (pode conter restri\u00e7\u00f5es ou exce\u00e7\u00f5es).</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#cenarios_1","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#atualizar-curriculo","title":"Atualizar curr\u00edculo","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Atualizar curr\u00edculo lattes Objetivo Maria deseja atualizar seu curr\u00edculo na plataforma Lattes com suas \u00faltimas publica\u00e7\u00f5es e projetos de pesquisa Contexto Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Ter acesso a internet  Local: Em seu laborat\u00f3rio de pesquisa  Tempo: Durante o dia Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, login e senha da plataforma Lattes. Ator(es) Maria Dale Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio acessa o site  2. Navega no menu de acesso direto  3. Clica em atualizar curr\u00edculo  4. Preenche os campos <p> Tabela 1: Cen\u00e1rio 1 (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#buscar-por-pesquisadores","title":"Buscar por Pesquisadores","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Buscar por pesquisadores Objetivo Renato est\u00e1 buscando colaboradores para um projeto de pesquisa e deseja encontrar profissionais com expertise espec\u00edfica na plataforma Lattes. Contexto Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Ter acesso a internet  Local: Em sua resid\u00eancia  Tempo: Durante o dia Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, login e senha da plataforma Lattes. Ator(es) Renato Abreu Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio acessa o site  2. Navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de busca por pesquisadores e especialistas  3. Utiliza o campo de filtros e prefer\u00eancias para achar um pesquisador adequado  4. Examina os perfis dos pesquisadores e analisa suas publica\u00e7\u00f5es e projetos anteriore  5. Entra em contato com os pesquisadores. Restri\u00e7\u00e3o N\u00e3o conseguir encontrar curr\u00edculos relevantes Exce\u00e7\u00e3o Ajustar os filtros e prefer\u00eancias para encontrar o curr\u00edculo do pesquisador ideal <p> Tabela 2: Cen\u00e1rio 2 (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#pesquisar-instituicoes-de-ensino","title":"Pesquisar Institui\u00e7\u00f5es de Ensino","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Pesquisar Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Objetivo Leonardo, um estudante do ensino m\u00e9dio, quer pesquisar sobre diferentes institui\u00e7\u00f5es de ensino e o impacto delas nos projetos acad\u00eamicos, para ajud\u00e1-lo a decidir sobre seu futuro acad\u00eamico. Contexto Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Ter acesso a internet  Local: Em sua escola  Tempo: Durante o dia Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, login e senha da plataforma Lattes. Ator(es) Leonardo Moura Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio acessa o site  2. Navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de busca por institui\u00e7\u00f5es de ensino no menu de acesso direto.  3. \u00c9 encaminhado ao CADI (Cadastro de Informa\u00e7\u00f5es Institucionais) e faz sua busca  4. Examina as pesquisas em atividade e o impacto daquela institui\u00e7\u00e3o no meio acad\u00eamico. Restri\u00e7\u00e3o N\u00e3o conseguir encontrar o objeto de busca Exce\u00e7\u00e3o Alternar entre os filtros:  - Pelo nome e/ou sigla  - Pelo CNPJ <p> Tabela 3: Cen\u00e1rio 3 (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#encontrar-pesquisas-e-artigos","title":"Encontrar pesquisas e artigos","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Encontrar pesquisas e artigos acad\u00eamicos Objetivo Renato est\u00e1 interessado em usar a plataforma Lattes para manter-se atualizado sobre os avan\u00e7os e as pesquisas em sua \u00e1rea de engenharia civil. Para isso, que ler as melhores pesquisas e artigos. Contexto Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Ter acesso a internet  Local: Em sua resid\u00eancia  Tempo: Durante a noite Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, login e senha da plataforma Lattes. Ator(es) Renato Abreu Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio acessa o site  2. Navega at\u00e9 o menu de acesso direto  3. Acessa a aba de buscar dados de pesquisa  4. Clica em artigos  5. Utiliza filtros para conseguir uma pesquisa e/ou artigo adequado. Restri\u00e7\u00e3o N\u00e3o conseguir encontrar a pesquisa/artigo de interesse Exce\u00e7\u00e3o Ajustar os filtros e fazer a pesquisa avan\u00e7ada novamente <p> Tabela 4: Cen\u00e1rio 4 (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#acessar-uma-base-de-dados-especifica","title":"Acessar uma Base de Dados espec\u00edfica","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Acessar uma Base de Dados Objetivo Maria deseja pesquisar artigos para ajudar na sua p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Ela precisa de uma base espec\u00edfica de artigos produzidos na It\u00e1lia Contexto Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Ter acesso a internet  Local: Em seu laborat\u00f3rio de pesquisa  Tempo: Durante o dia Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, login e senha da plataforma Lattes. Ator(es) Maria Dale Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio acessa o site  2. Navega no menu de base de dados  3. Depois acessa o menu Outras Bases  4. Acessa a base de dados italiana chamada Da Vinci  5. Procura por um artigo usando os filtros Restri\u00e7\u00e3o N\u00e3o conseguir encontrar a pesquisa/artigo de interesse Exce\u00e7\u00e3o Ajustar os filtros e fazer a pesquisa avan\u00e7ada na base de dados novamente <p> Tabela 5: Cen\u00e1rio 5 (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CEN\u00c1RIOS: Rastreamento de Cen\u00e1rios. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: http://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/bnncap3.pdf. Acesso em: 16/10/2023.</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios Gabriel Barbosa 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"analise_requisitos/ctt/","title":"\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes","text":"<p>A ConcurTask Tree, abreviada como CTT, \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada no campo da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) para modelar e analisar tarefas que os usu\u00e1rios realizam em sistemas computacionais. Essa abordagem \u00e9 particularmente \u00fatil para entender como os usu\u00e1rios interagem com sistemas complexos e identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade.</p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#nomenclaturas-utilizadas","title":"Nomenclaturas utilizadas","text":"<p>A nomenclatura dos diagramas separa-se, basicamente, em dois conceitos importantes para efetuar corretamente a leitura do diagrama: especifica\u00e7\u00e3o de tarefas e especifica\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre tarefas</p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#especificacao-de-tarefas","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Tarefas","text":"<p>Existem 4 tipo de tarefas</p> <ul> <li>Tarefa do usu\u00e1rio: s\u00e3o tarefas realizadas fora do sistema</li> <li>Tarefa do sistema: s\u00e3o processamentos que o sistema faz sem interagir com o usu\u00e1rio</li> <li>Tarefa interativas: s\u00e3o tarefas que acontecem atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre o sistema e o usu\u00e1rio</li> <li>Tarefa abstratas: S\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o de tarefas que d\u00e1 auxilio a decomposi\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#especificacao-de-relacoes-entre-tarefas","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre tarefas","text":"<p>Segundo Barbosa e Diniz (2021), existem 8 tipos de rela\u00e7\u00f5es entre tarefas no diagrama CTT, contudo, no trabalho nos limitamos a utilizar apenas 4 tipos de rela\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o:</p> <p>\u2022 Ativa\u00e7\u00e3o:   T1  &gt;&gt;  T2  significa   que a   segunda tarefa  (T2)    s\u00f3  pode    iniciar  ap\u00f3s    a   primeira    tarefa  (T1)    terminar</p> <p>\u2022 Ativa\u00e7\u00e3o com passagem    de  informa\u00e7\u00e3o:    T1  [   ]   &gt;&gt;  T2  especifica  que,   al\u00e9m    de  T2  s\u00f3  poder   ser iniciada    ap\u00f3s    T1, a   informa\u00e7\u00e3o  produzida  por T1  \u00e9   passada para    T2</p> <p>\u2022 Escolha (tarefas alternativas): T1  [   ]   T2  especifica  duas    tarefas que  estejam habilitadas num momento,    mas que,    uma vez que uma  delas   \u00e9   iniciada,   a   outra   \u00e9   desabilitada</p> <p>\u2022 Tarefas  concorrentes:  T1  ||| T2  especifica  que as  tarefas podem   ser  realizadas  em  qualquer    ordem   ou  ao  mesmo   tempo</p> <p> Figura 3 - Especifica\u00e7\u00f5es do CTT. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#motivacao-da-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00e3o da escolha","text":"<p>Optamos por empregar este m\u00e9todo na an\u00e1lise das seguintes a\u00e7\u00f5es: \"Cadastrar curr\u00edculo,\" \"Atualizar curr\u00edculo,\" e \"Buscar curr\u00edculo.\" A raz\u00e3o para essa escolha reside no fato de que todas essas atividades requerem intera\u00e7\u00f5es entre o usu\u00e1rio e o sistema. A abordagem da \"\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes\" tem a capacidade de estruturar essas intera\u00e7\u00f5es de forma hier\u00e1rquica e, simultaneamente, estabelecer uma ordem cronol\u00f3gica para elas. Isso resulta em uma apresenta\u00e7\u00e3o mais clara e organizada das tarefas.</p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-1-cadastrar-curriculo","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 1: Cadastrar curr\u00edculo","text":"<p>A tarefa \"Cadastrar curr\u00edculo\" consiste basicamente em inserir as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio no sistema para que essas informa\u00e7\u00f5es sejam salvas e disponibilizadas na plataforma. Na figura 4 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 4 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Cadastrar curr\u00edculo\". Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-2-atualizar-curriculo","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 2: Atualizar curr\u00edculo","text":"<p>A tarefa \"Atualizar curr\u00edculo\" consiste basicamente em editar as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio j\u00e1 cadastradas anteriormente no sistema. Na figura 5 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 5 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Atualizar curr\u00edculo\". Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-3-buscar-curriculo","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 3: Buscar curr\u00edculo","text":"<p>A tarefa \"Buscar curr\u00edculo\" consiste basicamente em buscar as informa\u00e7\u00f5es de um usu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado anteriormente no sistema. Na figura 6 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 6 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Buscar curr\u00edculo\". Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-4-buscar-instituicao","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 4: Buscar institui\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tarefa \"Buscar institui\u00e7\u00e3o\" consiste basicamente em buscar as informa\u00e7\u00f5es de uma institui\u00e7\u00e3o j\u00e1 cadastrada anteriormente no sistema. Na figura 7 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 7 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Buscar institui\u00e7\u00e3o\". Fonte: SOARES, Joel </p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-5-depositar-pesquisa","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 5: Depositar pesquisa","text":"<p>A tarefa \"Depositar pesquisa\" consiste basicamente em depositar uma pesquisa no sistema. Na figura 8 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 8 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Depositar pesquisa\". Fonte: BASILIO, Guilherme </p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-5-buscar-pesquisa","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 5: Buscar pesquisa","text":"<p>A tarefa \"Consiste pesquisa\" consiste basicamente em buscar uma pesquisa depositada no sistema. Na figura 9 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 9 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Buscar pesquisa\". Fonte: de Frias, Miguel </p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano-computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Dispon\u00edvel em:  https://www.amazon.com.br/Intera%C3%A7%C3%A3o-Humano-Computador-Simone-Junqueira-Barbosa/dp/8535234187 </p>"},{"location":"analise_requisitos/ctt/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de tarefas Caio Lelis 16/10/2023 Caio Braga 16/10/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o do CTT Caio Braga 16/10/2023 Gabriel 16/10/2023 1.3 Adicionando CTT de \"Buscar Institui\u00e7\u00e3o\" Joel Soares 22/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023 1.4 Adicionando CTT de \"Depositar Pesquisa\" Guilherme Basilio 23/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023 1.5 Adicionando CTT de \"Buscar Pesquisa\" Miguel de Frias 23/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023 1.6 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"analise_requisitos/hta/","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":""},{"location":"analise_requisitos/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de sistemas interativos de alta qualidade. Ela implica julgar a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o e identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface. M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o permitem acessar e analisar concep\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, com o objetivo de obter detalhes mais profundos sobre as tarefas no contexto do aplica\u00e7\u00e3o. Optamos pelo m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, especificamente entrevistas com usu\u00e1rios reais da Plataforma Lattes, utilizando um termo de consentimento para garantir a \u00e9tica e a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria dos envolvidos no processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#objetivo","title":"objetivo","text":"<p>\u2003\u2003A proposta do HTA \u00e9 desmembrar tarefas complexas em partes mais simples, proporcionando uma compreens\u00e3o organizada e detalhada das atividades.  Seu principal prop\u00f3sito \u00e9 simplificar a an\u00e1lise de efici\u00eancia, usabilidade e descobrir formas de aprimorar o design, evidenciando as intera\u00e7\u00f5es entre o usu\u00e1rio e o sistema. Ao fragmentar as tarefas em elementos menores, o HTA facilita a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas pass\u00edveis de otimiza\u00e7\u00e3o, contribuindo para aprimorar globalmente a execu\u00e7\u00e3o das tarefas e o desempenho do sistema.</p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003A proposta de an\u00e1lise de tarefas para a Plataforma Lattes consiste em dois m\u00e9todos:</p> <ul> <li>HTA: A HTA ser\u00e1 utilizada para obter uma vis\u00e3o geral das tarefas realizadas na Plataforma Lattes. A an\u00e1lise ser\u00e1 realizada a partir de entrevistas com usu\u00e1rios reais da plataforma.</li> <li>CTT: O CTT ser\u00e1 utilizado para obter uma vis\u00e3o mais detalhada das intera\u00e7\u00f5es entre o usu\u00e1rio e o sistema. A an\u00e1lise ser\u00e1 realizada a partir de observa\u00e7\u00f5es do uso da plataforma.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>\u2003\u2003O planejamento da an\u00e1lise de tarefas foi realizado seguindo o framework DECIDE, desenvolvido por Sharp, Rogers e Preece. Este framework envolve as seguintes etapas interconectadas:</p> <ul> <li>Definir objetivos da avalia\u00e7\u00e3o: Estabelecer os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e sua relev\u00e2ncia.</li> <li>Explorar quest\u00f5es a serem respondidas: Formule perguntas espec\u00edficas para direcionar a investiga\u00e7\u00e3o.</li> <li>Escolher m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: Selecione m\u00e9todos adequados considerando recursos e experi\u00eancia.</li> <li>bordar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas: Considere quest\u00f5es pr\u00e1ticas, como sele\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios e gerenciamento de recursos.</li> <li>Deliberar Quest\u00f5es \u00c9ticas: Garanta respeito e bem-estar dos envolvidos.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#relevancia-dos-dados","title":"Relev\u00e2ncia dos dados","text":"<p>\u00c9 importante observar que, independentemente da forma como os dados s\u00e3o coletados, a an\u00e1lise de tarefas oferece apenas uma simula\u00e7\u00e3o das tarefas reais. Existem in\u00fameras tarefas realizadas por diferentes pessoas, mas apenas algumas s\u00e3o selecionadas para an\u00e1lise. Al\u00e9m disso, apenas uma pequena parte do trabalho pode ser observada, tornando os dados sempre incompletos.</p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#representacao-dos-resultados","title":"Representa\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas pode ser representada em formato de tabela ou por um diagrama. No caso da HTA, a representa\u00e7\u00e3o mais comum \u00e9 o diagrama. O diagrama de HTA \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da hierarquia de tarefas, onde cada tarefa \u00e9 representada por um c\u00edrculo. As rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas s\u00e3o representadas por linhas.</p> <p>Esta an\u00e1lise pode ser implementada em formato de tabela, ou por um diagrama conforme a nota\u00e7\u00e3o a seguir:</p> <p> Figura 1 - Elementos HTA - Faixa et\u00e1ria. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#htas-realizadas-pelo-grupo","title":"HTA's realizadas pelo grupo","text":""},{"location":"analise_requisitos/hta/#buscar-curriculo","title":"Buscar curr\u00edculo","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de buscar curr\u00edculo conforme dados selecionados para busca.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas/Recomenda\u00e7\u00f5es 0.0 Buscar curr\u00edculo Input: Acesso \u00e0 op\u00e7\u00e3o \"Buscar curr\u00edculo\" na tela inicial do site  Feedback: Tela de busca com informa\u00e7\u00f5es e campos em branco  Plano: Definir como a busca por curr\u00edculo pode ser aprimorada 1.0 Busca Normal plano: definir tipo de busca 2.0 Busca avan\u00e7ada plano: definir tipo de busca 1.1 Busca nome plano: buscar curriculo pelo nome 1.2 Busca assunto plano: buscar curriculo pelo assunto 2.1 Construir consulta 2.2 Aplicar filtros 1.3 Aplicar filtros/refer\u00eancias <p>Tabela 1: Tabela da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Buscar curr\u00edculo\" (Fonte: Caio Lucas)</p> <p> Figura 3: Diagrama da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Buscar curr\u00edculo\" (Fonte: Caio Lucas) </p> <p></p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#buscar-instituicao","title":"Buscar institui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de buscar uma institui\u00e7\u00e3o conforme dados selecionados para busca.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas/Recomenda\u00e7\u00f5es 0.0 Buscar institui\u00e7\u00e3o Input: Acesso \u00e0 op\u00e7\u00e3o \"Buscar institui\u00e7\u00e3o\" na tela inicial do site  Feedback: Tela de Diret\u00f3rio de institui\u00e7\u00f5es  Plano: Definir como a busca por institui\u00e7\u00e3o pode ser aprimorada 1.0 P\u00e1gina inicial Plano: apresentar a p\u00e1gina \"Diret\u00f3rio de Institui\u00e7\u00f5es\" para o usu\u00e1rio 2.0 Busca Plano: definir tipo de busca 2.1 Busca pelo nome e/ou sigla Plano: institui\u00e7\u00e3o pelo nome e/ou sigla cadastrado 2.2 Busca CNPJ Plano: buscar institui\u00e7\u00e3o pelo CNPJ 3.0 Demonstra\u00e7\u00e3o dos resultados Plano: Demonstrar uma lista de resultados para o usu\u00e1rio, aonde poder\u00e1 selecionar a institui\u00e7\u00e3o que desejar para obter mais informa\u00e7\u00f5es 1.0 P\u00e1gina inicial Plano: apresentar a p\u00e1gina \"Diret\u00f3rio de Institui\u00e7\u00f5es\" para o usu\u00e1rio 2.0 Busca Plano: definir tipo de busca 2.1 Busca pelo nome e/ou sigla Plano: institui\u00e7\u00e3o pelo nome e/ou sigla cadastrado 2.2 Busca CNPJ Plano: buscar institui\u00e7\u00e3o pelo CNPJ 3.0 Demonstra\u00e7\u00e3o dos resultados Plano: Demonstrar uma lista de resultados para o usu\u00e1rio, aonde poder\u00e1 selecionar a institui\u00e7\u00e3o que desejar para obter mais informa\u00e7\u00f5es <p>Tabela 2: Tabela da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Buscar institui\u00e7\u00e3o\" (Fonte: Joel Soares)</p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#depositar-dados-de-pesquisa","title":"Depositar dados de pesquisa","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de depositar uma pesquisa.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas/Recomenda\u00e7\u00f5es 0.0 Depositar pesquisa Input: Acesso \u00e0 op\u00e7\u00e3o \"Depositar pesquisa\" na tela inicial do site  Feedback: Tela de dep\u00f3sito de pesquisa com informa\u00e7\u00f5es e campo em branco  Plano: Definir como o dep\u00f3sito de pesquisa pode ser aprimorado 1.0 P\u00e1gina inicial Plano: apresentar a p\u00e1gina de cadastro de pesquisa para o usu\u00e1rio 2.0 Dados da pesquisa Plano: Coletar informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a pesquisa a ser cadastrada 2.1 T\u00edtulo da pesquisa Plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que insira o t\u00edtulo da pesquisa 2.2 Resumo da pesquisa Plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que insira um resumo conciso da pesquisa 3.0 Dura\u00e7\u00e3o da pesquisa Plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que especifique o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa 4.0 Anexos Plano: Permitir ao usu\u00e1rio anexar arquivos \u00e0 pesquisa, como artigos, resumos, apresenta\u00e7\u00f5es, etc 5.0 Avalia\u00e7\u00e3o Plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que avalie a relev\u00e2ncia da pesquisa 1.0 P\u00e1gina inicial Plano: apresentar a p\u00e1gina de cadastro de pesquisa para o usu\u00e1rio 2.0 Dados da pesquisa Plano: Coletar informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a pesquisa a ser cadastrada 2.1 T\u00edtulo da pesquisa Plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que insira o t\u00edtulo da pesquisa 2.2 Resumo da pesquisa Plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que insira um resumo conciso da pesquisa 3.0 Dura\u00e7\u00e3o da pesquisa Plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que especifique o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa 4.0 Anexos Plano: Permitir ao usu\u00e1rio anexar arquivos \u00e0 pesquisa, como artigos, resumos, apresenta\u00e7\u00f5es, etc 5.0 Avalia\u00e7\u00e3o Plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que avalie a relev\u00e2ncia da pesquisa <p>Tabela 3: Tabela da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Depositar dados de pesquisa\" (Fonte: Guilherme Basilio) </p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#buscar-dados-de-pesquisa","title":"Buscar dados de pesquisa","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de buscar dados de pesquisa conforme dados selecionados para busca.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas/Recomenda\u00e7\u00f5es 0.0 Buscar institui\u00e7\u00e3o Input: Acesso \u00e0 op\u00e7\u00e3o \"Buscar dados de pesquisa\" na tela inicial do site  Feedback: Tela de consulta de pesquisas  Plano: Definir como a busca por dados de pesquisa pode seer melhorada 1.0 P\u00e1gina inicial Plano: apresentar a p\u00e1gina \"Consulta de pesquisas\" para o usu\u00e1rio 2.0 Busca Plano: definir tipo de busca 2.1 Busca pelo nome/palavra-chave Plano:  buscar a pesquisa pelo nome ou palavra-chave 2.2 Busca pelo autor Plano: buscar pesquisa pelo autor 3.0 Demonstra\u00e7\u00e3o dos resultados Plano: Demonstrar uma lista de resultados para o usu\u00e1rio, aonde poder\u00e1 selecionar os dados de pesquisa para obter mais informa\u00e7\u00f5es sobre a mesma <p>Tabela 4: Tabela da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Buscar dados de pesquisa\" (Fonte: Miguel de Frias)</p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#acessar-painel-lattes","title":"Acessar Painel Lattes","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de acessar o Painel Lattes para buscar dados estat\u00edsticos sobre a plataforma.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas/Recomenda\u00e7\u00f5es 0.0 Acessar Painel Lattes Input: Acesso \u00e0 op\u00e7\u00e3o \"Acessar Painel Lattes\" na tela inicial do site  Feedback: Tela de painel de dados da Plataforma Lattes Plano: Definir como o painel de dados estat\u00edsticos pode ser melhorado 1.0 P\u00e1gina inicial Plano: apresentar a p\u00e1gina \"Painel Lattes\" para o usu\u00e1rio 2.0 Filtrar Plano: definir filtro para afunilar os resultados 2.1 Filtrar por regi\u00e3o Plano: filtra o grau de escolaridade e \u00e1rea de estudo por regi\u00e3o (Centro-Oeste, Sudeste, etc) 2.2 Filtrar por estado Plano: filtra o grau de escolaridade e \u00e1rea de estudo por estado (DF, GO, MG, SP, etc) 2.3 Filtrar por escolaridade Plano: filtra o painel pelo grau de escolaridade (Ensino Fundamental, M\u00e9dio, Superior, etc) 2.4 Filtrar por sexo Plano: filtrar o painel pelo sexo (Masculino ou Feminino) 2.5 Filtrar por faixa et\u00e1ria Plano: filtrar o painel pela faixa et\u00e1ria 2.6 Filtrar por grande \u00e1rea Plano: filtrar o painel pela \u00e1rea de estudo (ex: Ci\u00eancias Humanas e Sociais) 2.7 Filtrar por setor econ\u00f4mico Plano: filtrar o painel pela grande \u00e1rea do grau de escolaridade (ex: Ensino Superior P\u00fablico ou Privado, Ensino T\u00e9cnico, etc) 3.0 Demonstra\u00e7\u00e3o dos resultados Plano: demonstrar uma lista de resultados para o usu\u00e1rio, aonde poder\u00e1 selecionar os dados de pesquisa para obter mais informa\u00e7\u00f5es sobre ela <p>Tabela 5: Tabela da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Acessar Painel Lattes\" (Fonte: Caio Braga)</p> <p> Figura 4: Diagrama da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Acessar Painel Lattes\" (Fonte: Caio Braga) </p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#atualizar-curriculo","title":"Atualizar curriculo","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de atualizar um curriculo conforme os dados desejados . </p> <p> Figura 5 - Atualizar curr\u00edculo - Fonte: Filho Doan </p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas/Recomenda\u00e7\u00f5es 0.0 Acessar aba atualizar curr\u00edculo Input: Acesso \u00e0 op\u00e7\u00e3o \"Atualizar curr\u00edculo\" na tela inicial do site  Feedback:Tela de atualiza\u00e7\u00e3o de curriculo  Plano: Definir como a atualiza\u00e7\u00e3o pode ser melhorada 1.0 Fazer login Input: Acesso a op\u00e7\u00e3o de fazer login na p\u00e1gina do gov relacionado com o cnpq lattes  Feedback: Tela de login site gov  Plano: Definir dados para fazer login 2.0 Selecionar dado a ser atualizado Plano: selecionar dado para atualizar 3.0 Inserir dados a serem atualizados Plano: atualizar dados 3.1 Demonstra\u00e7\u00e3o dos resultados Input:bot\u00e3o para confirmar a atualiza\u00e7\u00e3o  Plano: Atualizar informa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rio de acordo com sua expectativa <p>Tabela 6: Tabela da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Atualizar curriculo\" (Fonte: Doan Filho)</p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano-computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Dispon\u00edvel em:  https://www.amazon.com.br/Intera%C3%A7%C3%A3o-Humano-Computador-Simone-Junqueira-Barbosa/dp/8535234187 </p>"},{"location":"analise_requisitos/hta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de tarefas Caio Lelis 16/10/2023 Caio Braga 16/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o HTA Caio Lelis e Joel 16/10/2023 Guilherme 16/10/2023 1.3 Adicionando HTA de \"Buscar Institui\u00e7\u00e3o\" Joel Soares 22/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023 1.4 Adicionando HTA de \"Depositar Pesquisa\" Guilherme Basilio 23/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023 1.5 Adicionando HTA de \"Buscar Pesquisa\" Miguel de Frias 23/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023 1.6 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023 1.7 Adicionando HTA de \"Acessar Painel Lattes\" Caio Braga 29/10/2023 Caio Lelis 23/10/2023 1.8 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023 1.9 Adicionando HTA de \"Atualizar curriculo\" Doan Filho 30/10/2023 Caio Braga 30/10/2023 2.0 Padronizando documento Guilherme Basilio 06/12/2023 Miguel de Frias 06/12/2023"},{"location":"analise_requisitos/introspeccao/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise_requisitos/introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A plataforma Lattes representa um ponto central na paisagem acad\u00eamica, servindo como um reposit\u00f3rio abrangente para a organiza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e acad\u00eamica. Para entender plenamente o impacto e a efic\u00e1cia dessa plataforma, \u00e9 essencial realizar uma introspec\u00e7\u00e3o detalhada. Neste contexto, esta introspec\u00e7\u00e3o visa analisar profundamente a estrutura, funcionalidades e implica\u00e7\u00f5es da plataforma Lattes, proporcionando uma vis\u00e3o abrangente de seu papel na promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia acad\u00eamica e no fortalecimento dos perfis cient\u00edficos. Ao examinar minuciosamente os elementos-chave da plataforma, esta introspec\u00e7\u00e3o busca oferecer uma compreens\u00e3o aprofundada e cr\u00edtica de como a Lattes molda e facilita a narrativa acad\u00eamica, influenciando a pesquisa e a colabora\u00e7\u00e3o dentro da comunidade cient\u00edfica.</p>"},{"location":"analise_requisitos/introspeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003A an\u00e1lise detalhada da plataforma Lattes foi conduzida de forma individual pelos membros Guilherme Basilio e Miguel de Frias. Cada integrante do grupo realizou uma an\u00e1lise minuciosa e introspectiva, examinando os diferentes aspectos da plataforma, tais como a estrutura do curr\u00edculo, produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e colabora\u00e7\u00f5es.</p> <p>Os resultados das an\u00e1lises individuais foram consolidados em uma tabela abrangente, abordando tanto os Requisitos Funcionais quanto os Requisitos N\u00e3o-Funcionais identificados durante a introspec\u00e7\u00e3o. Essa etapa proporcionou uma vis\u00e3o global e integrada das percep\u00e7\u00f5es de cada membro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 plataforma Lattes.</p>"},{"location":"analise_requisitos/introspeccao/#tabelas-de-requisitos","title":"Tabelas de Requisitos","text":"<p>\u2003\u2003As tabelas abaixo apresentam os requisitos de software identificados durante a introspec\u00e7\u00e3o da plataforma Lattes. Cada requisito recebeu uma identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no formato 'IPC' seguido por um n\u00famero, e foi detalhadamente descrito. Al\u00e9m disso, cada requisito foi categorizado como um dos seguintes:</p> <p>RF: Requisitos Funcionais - Refere-se ao comportamento ou funcionalidade que o software deve exibir para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>RNF: Requisitos N\u00e3o-Funcionais - Refere-se a atributos que o software deve possuir, como desempenho, seguran\u00e7a e usabilidade, sem descrever diretamente o comportamento do software.</p> <p>IPCx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</p> ID Funcionalidade C\u00f3digo IPC01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar cadastro de novo curr\u00edculo RF IPC02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de atualizar curr\u00edculo RF IPC03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar curr\u00edculo RF IPC04 O site deve ter uma interface intuitiva, f\u00e1cil de navegar e que proporcione uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio. RF IPC05 Deve ser disponibilizada uma forma de entrar em contato com o CNPQ no caso de algum problema espec\u00edfico do usu\u00e1rio RF IPC06 Deve ser poss\u00edvel acessar os termos de uso RF IPC07 Deve ser poss\u00edvel personalizar a apar\u00eancia da interface do usu\u00e1rio. RF IPC08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar institui\u00e7\u00e3o RF IPC09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de atualizar institui\u00e7\u00e3o RF IPC10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar institui\u00e7\u00e3o RF IPC11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar dados de pesquisa RF IPC12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de depositar dados de pesquisa RF IPC13 O site deve funcionar no Chrome, no Safari, no Edge e no Mozilla. RNF IPC14 O site deve funcionar tanto no ambiente Windows, quanto no Linux e no IOS. RNF IPC15 Garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios durante a transmiss\u00e3o e armazenamento de dados. RNF IPC16 interface deve ser responsiva para o navegador de dispositivos m\u00f3veis. RNF <p> Tabela 1: Tabela dos Requisitos Elicitados. (Fonte: Miguel de Frias e Guilherme Basilio, 2023).</p>"},{"location":"analise_requisitos/introspeccao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] \"Nome do site\", Disponivel em: [link ddo site], acesso em 04 de Outubro de 2023 [1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 16 de outubro de 2023. [2] 1library. Engenharia de Requisitos. Dispon\u00edvem em: &lt;https://1library.org/article/an%C3%A1lise-de-documentos-t%C3%A9cnicas-para-elicita%C3%A7%C3%A3o-de-requisitos.qor9dxjq&gt;. Acesso em: 16 de outubro 2023.</p>"},{"location":"analise_requisitos/introspeccao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de perfil de introspec\u00e7\u00e3o Guilherme Basilio e Miguel Matos 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"analise_requisitos/observacao/","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise_requisitos/observacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A estrat\u00e9gia de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos por meio da observa\u00e7\u00e3o envolve a pr\u00e1tica de assistir atentamente \u00e0 intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema. Ao realizar essa observa\u00e7\u00e3o, o grupo tem a oportunidade de identificar necessidades espec\u00edficas, lacunas no processo, fluxos de trabalho existentes e \u00e1reas potenciais para melhorias no sistema. Este m\u00e9todo contribui significativamente para uma defini\u00e7\u00e3o mais precisa e abrangente dos requisitos de software.</p>"},{"location":"analise_requisitos/observacao/#processo-de-observacao","title":"Processo de Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para realizar a elicita\u00e7\u00e3o na plataforma Lattes, foram designadas antecipadamente uma s\u00e9rie de tarefas para o usu\u00e1rio. Essas tarefas inclu\u00edam a explora\u00e7\u00e3o de todas as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no menu geral, alinhadas aos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais estabelecidos.</p> <p>V\u00eddeo: Link para observa\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"analise_requisitos/observacao/#tabelas-de-requisitos","title":"Tabelas de Requisitos","text":"<p>\u2003\u2003As tabelas abaixo apresentam os requisitos de software identificados durante a observa\u00e7\u00e3o da plataforma Lattes. Cada requisito recebeu uma identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no formato 'OBS' seguido por um n\u00famero, e foi detalhadamente descrito. Al\u00e9m disso, cada requisito foi categorizado como um dos seguintes:</p> <p>RF: Requisitos Funcionais - Refere-se ao comportamento ou funcionalidade que o software deve exibir para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>RNF: Requisitos N\u00e3o-Funcionais - Refere-se a atributos que o software deve possuir, como desempenho, seguran\u00e7a e usabilidade, sem descrever diretamente o comportamento do software.</p> <p>OBSx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</p> ID Funcionalidade C\u00f3digo OBS01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar cadastro de novo curr\u00edculo RF OBS02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de atualizar curr\u00edculo RF OBS03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar curr\u00edculo RF OBS04 O site deve ter uma interface intuitiva, f\u00e1cil de navegar e que proporcione uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio. RF OBS05 Deve ser disponibilizada uma forma de entrar em contato com o CNPQ no caso de algum problema espec\u00edfico do usu\u00e1rio RF OBS06 Deve ser poss\u00edvel acessar os termos de uso RF OBS07 Deve ser poss\u00edvel personalizar a apar\u00eancia da interface do usu\u00e1rio. RF OBS08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar institui\u00e7\u00e3o RF OBS09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de atualizar institui\u00e7\u00e3o RF OBS10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar institui\u00e7\u00e3o RF OBS11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar dados de pesquisa RF OBS12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de depositar dados de pesquisa RF OBS13 O aplicativo deve fornecer ao usu\u00e1rio o feedback de suas a\u00e7\u00f5es RNF OBS14 Deve ser poss\u00edvel fazer solicita\u00e7\u00f5es triviais com 3 cliques RNF OBS15 Deve apresentar uma interface que facilita a preven\u00e7\u00e3o de erros RNF"},{"location":"analise_requisitos/observacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 16 de outubro de 2023. [2] 1library. Engenharia de Requisitos. Dispon\u00edvem em: &lt;https://1library.org/article/an%C3%A1lise-de-documentos-t%C3%A9cnicas-para-elicita%C3%A7%C3%A3o-de-requisitos.qor9dxjq&gt;. Acesso em: 16 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"analise_requisitos/observacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de Observa\u00e7\u00e3o Gui\u00e7herme Basilio e Miguel de Farias 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 definir o perfil t\u00edpico de usu\u00e1rio da plataforma Lattes. O mapeamento deste perfil auxiliar\u00e1 em etapas posteriores do projeto, principalmente na cria\u00e7\u00e3o de personas que participar\u00e3o das etapas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>\u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 definir o perfil t\u00edpico de usu\u00e1rio da plataforma Lattes. O mapeamento deste perfil auxiliar\u00e1 em etapas posteriores do projeto, principalmente na cria\u00e7\u00e3o de personas que participar\u00e3o das etapas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar tal objetivo, o grupo desenvolveu um Question\u00e1rio que foi repassado na comunidade local da Universidade de Bras\u00edlia e tamb\u00e9m utilizamos os Paineis desenvolvidos pelo CNPq, dispon\u00edvel nesse link. O formul\u00e1rio foi submetido a grupos de estudantes da Universidade de Bras\u00edlia, e foi submetido um termo de consentimento e esclarecido no in\u00edcio do formul\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>O question\u00e1rio foi mediado pela ferramenta Google Forms trazendo perguntas sobre o usu\u00e1rio e sua experi\u00eancia com a Plataforma lattes, o formul\u00e1rio foi submetido a grupos de estudantes da Universidade de Bras\u00edlia, e foi submetido um termo de consentimento livre no in\u00edcio do formul\u00e1rio. </p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#mapeamento-do-painel-lattes","title":"Mapeamento do Painel Lattes","text":"<p> Figura 1 - Painel Lattes - Total de Curriculos cadastrados. Fonte: Autores </p> <p> Figura 2 - Painel Lattes - mapeamento por sexo: feminino. Fonte: Autores </p> <p> Figura 3 - Painel Lattes - mapeamento por sexo: masculino. Fonte: Autores </p> <p>Datando pelos graficos a seguir, notamos que temos umas diversidades de idades que usam a plataforma, assim deixando mais abrangente a lista de perfil de pessoas que podemos encontrar que utilizam o cnpq lattes.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#resultado-do-questionario-de-perfil-do-usuario","title":"Resultado do Question\u00e1rio de Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>Aqui temos o resultado das respostas que foram submetidas aos usu\u00e1rios,o formul\u00e1rio ficou no ar de 13/10 a 16/10 em grupos de WhatsApp de estudantes universit\u00e1rios obtendo a  participa\u00e7\u00e3o de 12 pessoas. </p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#faixa-etaria","title":"Faixa Et\u00e1ria","text":"<p>Pergunta feita para coletar as idades dos participantes que se propuseram a responder o formul\u00e1rio</p> <p> Figura 4 - Resultado do Question\u00e1rio - Faixa et\u00e1ria. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#sexualidade","title":"Sexualidade","text":"<p>Pergunta feita coletando dados sobre a sexualizade dos participantes </p> <p> Figura 5 - Resultado do Question\u00e1rio - Sexo. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#escolaridade","title":"Escolaridade","text":"<p>Pergunta feita para coletar a escolaridade dos participantes </p> <p> Figura 6 - Resultado do Question\u00e1rio - Escolaridade. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#familiaridade-com-a-plataforma","title":"Familiaridade com a Plataforma","text":"<p>Pergunta feita para  coletamos um pouco de como \u00e9 a familiaridade com a plataforma lattes </p> <p> Figura 7 - Resultado do Question\u00e1rio - Familiaridade. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#experiencia-do-usuario","title":"Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>Aqui coletaremos informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio </p> <p> Figura 8 - Resultado do Question\u00e1rio - Tipo de Experi\u00eancia. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#avaliacao-da-experiencia","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia","text":"<p>Pergunta feita para coletar a avalia\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio de acordo com o acesso a plataforma</p> <p> Figura 9 - Resultado do Question\u00e1rio - Faixa et\u00e1ria. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#vinculo-com-a-instituicao-de-ensino","title":"Vinculo com a institui\u00e7\u00e3o de ensino","text":"<p>Pergunta feita para aferir qual o vinculo do usu\u00e1rio e o seu uso durante o vinculo correspondente com a sua respectiva unidade de ensino quando respondeu o formul\u00e1rio.</p> <p> Figura 10 - Resultado do Question\u00e1rio - V\u00ednculo com universidade ou institui\u00e7\u00e3o de ensino. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>Ap\u00f3s realizar as pesquisas citadas, o grupo definiu o seguinte perfil de usu\u00e1rio:</p> Caracter\u00edsticas Descri\u00e7\u00e3o Idade Maiores de 18 anos Experi\u00eancia Novatos e Veteranos Atitudes Cient\u00edfico Escolaridade Ensino superior incompleto Resid\u00eancia Brasil Tarefas prim\u00e1rias Busca por curr\u00edculo e pesquisa Descri\u00e7\u00e3o de Hardware Windows, macOS, Linux, Android <p> Tabela 1 - Tabela perfil de usu\u00e1rio, Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliograficas","text":"<p>[1] Painel Lattes. Dispon\u00edvel em: https://painel-lattes.cnpq.br/#/pages/dashboard. Acesso em: 16 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o dos documentos e adi\u00e7\u00e3o das imagens Joel Soares 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 1.1 Mudan\u00e7as e ajustes no Documento Doan Filho 16/10/2023 Joel Soares 16/10/2023 1.2 Adicionando descri\u00e7\u00e3o de Hardware Joel Soares 22/10/2023 Doan Filho 23/10/2023 1.3 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023 1.4 Arrumando perfil de usu\u00e1rio Joel Soares 07/11/2023 Guilherme Basilio 06/12/2023 1.5 Corre\u00e7\u00f5es pontuais Guilherme Basilio 06/12/2023 Miguel de Frias 06/12/2023"},{"location":"analise_requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise_requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 utilizar a defini\u00e7\u00e3o de personas para especifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. \u00c9 necess\u00e1rio elencar usu\u00e1rios fict\u00edcios, baseados em dados reais, que representam os diversos tipos de usu\u00e1rios que v\u00e3o interagir com o aplicativo selecionado.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#beneficios-das-personas","title":"Benef\u00edcios das Personas","text":"<p>Os benef\u00edcios das Personas s\u00e3o diversos. Elas ajudam a concentrar as decis\u00f5es relacionadas aos componentes do site, adicionando uma camada de considera\u00e7\u00e3o do mundo real \u00e0 conversa. Al\u00e9m disso, oferecem uma maneira r\u00e1pida e econ\u00f4mica de testar e priorizar esses recursos ao longo do processo de desenvolvimento. As Personas tamb\u00e9m desempenham um papel crucial em v\u00e1rias etapas do desenvolvimento do site, auxiliando os stakeholders e l\u00edderes a avaliar novas ideias de recursos para o site, permitindo que arquitetos de informa\u00e7\u00f5es desenvolvam wireframes informados, comportamentos de interface e rotulagem, colaborando com os designers na cria\u00e7\u00e3o da apar\u00eancia geral e da sensa\u00e7\u00e3o do site, auxiliando os engenheiros e desenvolvedores do sistema na decis\u00e3o de quais abordagens adotar com base nos comportamentos dos usu\u00e1rios e contribuindo para que os redatores garantam que o conte\u00fado do site seja escrito para os p\u00fablicos apropriados.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s adquirir e organizar informa\u00e7\u00f5es na fase de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e coleta de dados, s\u00e3o criadas personas fict\u00edcias, por\u00e9m representativas. Cada persona \u00e9 uma personifica\u00e7\u00e3o dos dados e das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios daquele contexto. As personas s\u00e3o detalhadas com informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, comportamentais, metas, desafios e outras caracter\u00edsticas relevantes. Esses detalhes humanizam a persona, tornando-a mais real e f\u00e1cil de entender.</p> <p>De acordo com Courage e Baxter (2005), ao criar personas, \u00e9 essencial ser criterioso na escolha do n\u00famero de personas a serem desenvolvidas. Eles destacam a import\u00e2ncia de que as personas sejam facilmente memor\u00e1veis, o que pode ser alcan\u00e7ado por meio da restri\u00e7\u00e3o do elenco de personas. Se houver um grande n\u00famero de personas que representem diferentes grupos de usu\u00e1rios, h\u00e1 o risco de que elas se confundam na mente dos designers e desenvolvedores, diminuindo assim a efic\u00e1cia dessa t\u00e9cnica. No entanto, \u00e9 fundamental que o elenco de personas cubra os principais grupos de usu\u00e1rios, a fim de contribuir para o desenvolvimento de um produto que atenda a todas as necessidades. Optar por ter apenas uma persona pode resultar na exclus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es valiosas de usu\u00e1rios finais que n\u00e3o se encaixam no mesmo grupo. Portanto, \u00e9 comum recomendar que o elenco de personas inclua tr\u00eas personas prim\u00e1rias (Courage &amp; Baxter, 2005).</p> <p>Assim, para esse projeto, foram ent\u00e3o seguidas as recomenda\u00e7\u00f5es. Foram criadas tr\u00eas personas prim\u00e1rias mais uma anti-persona.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#perfis","title":"Perfis","text":"Caracter\u00edsticas Descri\u00e7\u00e3o Idade Entre 18 a 65 anos (Jovens/Idosos) Experi\u00eancia Novatos e Veteranos Atitudes Tecn\u00f3filo Escolaridade Ensino superior incompleto Resid\u00eancia Brasil Tarefas prim\u00e1rias Busca por curr\u00edculo e pesquisa Descri\u00e7\u00e3o de Hardware Windows, macOS, Linux, Android"},{"location":"analise_requisitos/personas/#tabela-de-personas","title":"Tabela de personas","text":"<p>Para conseguir as imagens, foi utilizado o site This person does not exist baseado em intelig\u00eancia artificial.</p> <ul> <li>Maria Dale</li> </ul> Nome Maria Dale Foto <p>Imagem:  persona 1 Descri\u00e7\u00e3o Maria Dale, 25 anos, Estudante de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e assistente de pesquisa, reside em S\u00e3o Relacionamentos Familiares, amigas, e Henrique o principal professor de sua gradua\u00e7\u00e3o Tipo Persona prim\u00e1ria Informa\u00e7\u00f5es Maria concluiu seu Ensino M\u00e9dio com distin\u00e7\u00e3o e prosseguiu sua educa\u00e7\u00e3o, obtendo um diploma de Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. Atualmente, ela est\u00e1 no segundo ano de seu Mestrado em Antropologia, pesquisando sobre as mudan\u00e7as culturais nas comunidades ind\u00edgenas do Brasil. Como estudante de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, Maria \u00e9 uma discente apaixonada e comprometida. Ela tamb\u00e9m trabalha como assistente de pesquisa em seu departamento universit\u00e1rio e d\u00e1 aulas de apoio a alunos de gradua\u00e7\u00e3o, demonstrando sua versatilidade no mundo acad\u00eamico. Objetivos Maria planeja manter um perfil acad\u00eamico bem organizado, atualizado com suas publica\u00e7\u00f5es, projetos e atividades de ensino, facilitando sua visibilidade na comunidade acad\u00eamica e colabora\u00e7\u00f5es com outros pesquisadores. Habilidades Ela sabe como integrar e manter seus dados de pesquisador do CNPq atualizados em seu perfil Lattes, garantindo consist\u00eancia entre as plataformas Tarefas Acorda cedo, vai para o local de sua p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o, vai ao trabalho, e passa o restante do dia lendo, estudando e incrementando sua pesquisa sobre antropologia Expectativas Um sistema que cumpra com seus principais objetivos Requisitos Manter seu perfil atualizado, \u00e0 medida que suas poss\u00edveis pesquisas s\u00e3o lan\u00e7adas <p>Tabela 1: Primeira persona. (SOARES, Joel 2023)</p> <ul> <li>Leonardo Moura</li> </ul> Nome Leonardo Moura Foto <p>Imagem:  persona 2 Descri\u00e7\u00e3o Leonardo moura, 18 anos, Estudante de ensino m\u00e9dio,  reside na cidade de Belo Horizonte, Minas Gerais, Brasil. Relacionamentos Familiares, amigos e namorada Tipo Persona prim\u00e1ria Informa\u00e7\u00f5es Leonardo \u00e9 um jovem digitalmente nativo, com grandes interessem em ci\u00eancias e pesquisa. Ele \u00e9 membro ativo do clube de ci\u00eancias da escola e participa de competi\u00e7\u00f5es de ci\u00eancias regionais. Al\u00e9m disso, ele j\u00e1 participou de projetos de pesquisa escolares e demonstrou paix\u00e3o por investigar t\u00f3picos cient\u00edficos Objetivos Leonardo est\u00e1 ansioso para continuar sua jornada acad\u00eamica ap\u00f3s a conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio e tem interesse em ingressar em um curso de gradua\u00e7\u00e3o relacionado \u00e0s ci\u00eancias. Habilidades Leonardo tem conhecimento b\u00e1sico sobre a plataforma Lattes, especialmente devido \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o em projetos de pesquisa na escola e seu envolvimento com o clube de ci\u00eancias. Tarefas Acorda cedo, vai \u00e0 escola, e passa o resto do dia estudando para o vestibular Expectativas Espera que o sistema seja f\u00e1cil de usar, contribuindo para seus objetivos Requisitos Que o site tenha pesquisas e artigos relevantes para a comunidade <p>Tabela 2: Segunda persona. (SOARES, Joel 2023)</p> <ul> <li>Renato Abreu</li> </ul> Nome Renato Abreu Foto <p>Imagem:  persona3 Descri\u00e7\u00e3o Renato Abreu, 65 anos, Aposentado, reside em Florian\u00f3polis-SC Relacionamentos A esposa C\u00e1tia, seus filhos e netos, grandes amigos de inf\u00e2ncia e carreira, e um cachorro Tipo Persona prim\u00e1ria Informa\u00e7\u00f5es Ao longo de sua carreira como engenheiro civil, Renato trabalhou em uma variedade de projetos de constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de infraestrutura em toda a regi\u00e3o. Ele ocupou cargos de alta responsabilidade e acumulou vasta experi\u00eancia em gest\u00e3o de projetos. Objetivos Renato est\u00e1 interessado em usar a plataforma Lattes para manter-se atualizado sobre os avan\u00e7os e as pesquisas em sua \u00e1rea de engenharia civil, mesmo ap\u00f3s sua aposentadoria. Habilidades Renato tem um conhecimento b\u00e1sico sobre a plataforma Lattes, principalmente devido \u00e0 sua exposi\u00e7\u00e3o ao mundo acad\u00eamico durante sua carreira profissional e ao interesse em pesquisa e desenvolvimento na engenharia civil. Ele entende que o Lattes \u00e9 uma plataforma usada por acad\u00eamicos e pesquisadores para apresentar suas realiza\u00e7\u00f5es e projetos de pesquisa. Tarefas Acorda muito cedo e aproveita a vida de aposentado, al\u00e9m de n\u00e3o deixar a engenharia/constru\u00e7\u00e3o civil de lado no seu cotidiano. Expectativas Espera que o sistema simples de usar, contendo informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o o fa\u00e7am perder tempo. Requisitos Deseja pesquisar e se manter atualizado acerca das pesquisas cient\u00edficas de sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o <p>Tabela 3: Terceira persona. (SOARES, Joel 2023)</p> <ul> <li>Eduardo Arag\u00e3o</li> </ul> Nome Eduardo Arag\u00e3o Foto <p>Imagem:  persona 4 Descri\u00e7\u00e3o Eduardo Arag\u00e3o, 12 anos, estudante em unidade p\u00fablica, reside em Guar\u00e1-DF Relacionamentos Familiares e amigos da escola Tipo Anti-Persona Informa\u00e7\u00f5es Eduardo Arag\u00e3o \u00e9 um menino de 12 anos que mora na regi\u00e3o de Guar\u00e1, no Distrito Federal. Ele est\u00e1 no in\u00edcio da adolesc\u00eancia e atualmente cursa o ensino fundamental. Eduardo \u00e9 uma anti persona no contexto da plataforma Lattes, pois, devido \u00e0 sua idade e est\u00e1gio de educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem motivo nem necessidade de usar a plataforma. Objetivos Jogar bola, video-game, estudar e beijar a clarinha Habilidades Eduardo est\u00e1 em fase de aprendizado acad\u00eamico b\u00e1sico, e suas habilidades est\u00e3o principalmente focadas em mat\u00e9rias como matem\u00e1tica, l\u00edngua portuguesa, ci\u00eancias e outras disciplinas do ensino fundamental. Tarefas Acorda cedo, vai pra escola e tem momentos de lazer Expectativas Eduardo n\u00e3o tem expectativas relacionadas \u00e0 plataforma Lattes, pois seu foco principal est\u00e1 em seu desenvolvimento acad\u00eamico de n\u00edvel fundamental. Requisitos N\u00e3o possui <p>Tabela 4: Quarta persona. (SOARES, Joel 2023)</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] This Person Doest Not Exist. Acesso em: 04/10/2023. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en. Acesso em: 04/10/2023.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em 4 de outubro de 2023</p> <p>[3] About Face 3: The Essentials of Interaction Design, Third Edition. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692763/mod_resource/content/1/About_Face_3__The_Essentials_of_Interaction_Design.pdf. Acessado em 4 de outubro de 2023</p> <p>[4] Personas. Dispon\u00edvel em: https://www.usability.gov/how-to-and-tools/methods/personas.html; Acesso em: 04/10/2023. </p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o dos documentos e adi\u00e7\u00e3o das imagens Joel Soares 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 1.1 Mudan\u00e7as e ajustes no Documento Joel Soares e Guilherme Basilio 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 1.2 Justificativa da quantidade de personas + anti-persona Joel Soares 22/10/2023 Doan Filho 23/10/2023 1.3 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023 1.4 Refatora\u00e7\u00e3o elementos de personas Gabriel Barbosa 06/12/2023 Joel Soares 06/12/2023"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristicas_plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristicas_plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Durante uma an\u00e1lise de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, \u00e9 necess\u00e1rio destacar aspectos relevantes para que o estudo da experi\u00eancia e interface do  usu\u00e1rio seja completo. O intuito deste artefato \u00e9 explicitar as caracter\u00edsticas da plataforma e os principais caminhos executados pelo usu\u00e1rio, al\u00e9m disso,  deve-se analisar os aspectos do site que limitam e/ou incomodam o usu\u00e1rio, sendo esses tratados aqui como limites e possibilidades. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristicas_plataforma/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":"<p>\u2003\u2003O sistema da PLataforma lattes \u00e9 um ambiente fundamental para a comunidade acad\u00eamica, pois permite o registro e compartilhamento de curr\u00edculos, facilitando a avalia\u00e7\u00e3o e  gest\u00e3o de atividades cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, al\u00e9m de contribuir para a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o no meio acad\u00eamico. O site pode ser acessado por qualquer dispositivo com acesso a internet, cobrindo a maior parte dos sistemas operacionas e navegadores modernos, tais como:</p> <ul> <li>Google Chrome</li> <li>Mozilla Firefox</li> <li>Microsoft Edge</li> <li>Safari</li> <li>Windows</li> <li>Linux</li> <li>MacOs</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, ao inspencionar os elementos do site, foi poss\u00edvel perceber o uso de HTML, CSS e JavaScript para estrutura\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristicas_plataforma/#caracteristicas-da-plataforma_1","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristicas_plataforma/#limites-e-entraves","title":"Limites e Entraves","text":"<p>Os principais limites e entraves encontrados foram:</p> <ul> <li>Necess\u00e1rio o acesso a internet</li> <li>N\u00e3o possui acessbilidade de qualidade</li> <li>Acessibilidade prec\u00e1ria pois n\u00e3o atende certos grupos de pessoas</li> <li>Possui documenta\u00e7\u00e3o e suporte apenas em Portugu\u00eas</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o das bases de dados \u00e9 incompleta</li> <li>O usu\u00e1rio n\u00e3o consegue filtrar curr\u00edculos por data</li> <li>A busca avan\u00e7ada n\u00e3o funciona</li> <li>O usu\u00e1rio n\u00e3o consegue filtrar intitui\u00e7\u00f5es pesquisadores por data</li> <li>A \u00e1rea de dep\u00f3sito de dados n\u00e3o force informa\u00e7\u00f5es suficientes</li> <li>O menu de ajuda est\u00e1 localizado em uma parte da p\u00e1gina pouco vis\u00edvel e acessada, fazendo com que o usu\u00e1rio n\u00e3o encontre</li> <li>Alguns \u00edcones n\u00e3o possuem cores</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristicas_plataforma/#possibilidades","title":"Possibilidades","text":"<p>Dentre as principais funcionalidades do projeto, est\u00e3o:</p> <ul> <li>Filtrar curr\u00edculos durante a pesquisa por pesquisadores</li> <li>Atualizar curr\u00edculo</li> <li>Filtrar institui\u00e7\u00e3o com base na \u00e1rea de conhecimento</li> <li>Filtrar pesquisas e artigos com base na \u00e1rea de conhecimento</li> <li>Buscar dados de pesquisa</li> <li>Acessar o painel lattes com dados e estat\u00edsticas</li> <li>Acessar diferentes bases de dados</li> <li>Cadastrar curr\u00edculo, institui\u00e7\u00e3o e pesquisa</li> <li>Contato direto com o CNPq para ajuda e d\u00favidas</li> <li>Configurar prefer\u00eancias de navega\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristicas_plataforma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristicas_plataforma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Barbosa 23/10/2023 Miguel de Frias 23/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo Barbosa et al (2021)<sup>1</sup>, o guia de estilo \u00e9 um documento que registra as decis\u00f5es de design importantes em projetos, garantindo consist\u00eancia. Ele fornece diretrizes para elementos como layout, tipografia, cores e intera\u00e7\u00e3o. O guia \u00e9 uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre equipes de design e desenvolvimento, e pode ser usado em diferentes n\u00edveis, como plataforma ou produto. \u00c9 essencial para manter a coer\u00eancia no design, mas n\u00e3o \u00e9 um conjunto r\u00edgido de regras, mas sim um apoio flex\u00edvel ao processo criativo.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo do guia de estilo \u00e9 manter a consist\u00eancia e a qualidade do design em um projeto, registrando e comunicando as principais decis\u00f5es de design para garantir que sejam aplicadas de maneira consistente no produto final. Logo, serve como uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e com a equipe de desenvolvimento na constru\u00e7\u00e3o do produto final. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#organizacao-e-conteudo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado","text":"<p>O guia de estilo ser\u00e1 organizado com t\u00f3picos contendo os seguintes cont\u00e9udos:</p> <ul> <li>Resultados de an\u00e1lise: Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio.</li> <li>Elementos de interface: Disposi\u00e7\u00e3o espacial, janelas, tipografia e cores.</li> <li>Elementos de intera\u00e7\u00e3o: Estilos de intera\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o de um estilo e aceleradores.</li> <li>Elementos de a\u00e7\u00e3o: Preenchimento dos campos, sele\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o</li> <li>Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es: Terminologia, tipos de tela, sequ\u00eancias de di\u00e1logos.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#publico-alvo","title":"P\u00fablico alvo","text":"<p>Este guia de estilo foi criado para servir como uma refer\u00eancia \u00fatil tanto para os estudantes que est\u00e3o estudando a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador quanto para a equipe de design e desenvolvedores da Plataforma Lattes que desejam utiliz\u00e1-lo.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o guia","text":"<p>Este guia de estilo \u00e9 uma fonte de orienta\u00e7\u00e3o que pode ser usada ao longo de todo o projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, abrangendo desde a cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o. As diretrizes e boas pr\u00e1ticas oferecidas no guia s\u00e3o \u00fateis para ajudar na tomada de decis\u00f5es de design, assegurando que a interface do usu\u00e1rio atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e promova uma intera\u00e7\u00e3o eficaz e satisfat\u00f3ria com o sistema, ao longo de todo o ciclo de vida do projeto.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como manter o guia","text":"<p>Para fins de manuten\u00e7\u00e3o e com a necessidade de corre\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o no guia de estilo, \u00e9 essencial que ele seja atualizado de forma a permanecer em conformidade com as decis\u00f5es tomadas no projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. \u00c9 importante incluir a data de atualiza\u00e7\u00e3o no guia de estilo para manter um registro claro das mudan\u00e7as. Dessa forma, o guia de estilo permanece como a fonte prim\u00e1ria de estiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o, garantindo a consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em todo o sistema, o que \u00e9 fundamental para proporcionar a melhor experi\u00eancia do usu\u00e1rio e evitar problemas de usabilidade e acessibilidade.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#resultados-de-analise","title":"Resultados de an\u00e1lise","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio","text":"<p>A Plataforma Lattes fornece acesso atrav\u00e9s de computadores e dispositivos m\u00f3veis (como tablets e celulares), sendo o uso ideal por meio dos computadores, isto \u00e9, desktops ou notebooks. Assim, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia levar em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas espec\u00edficas desses dispositivos durante o processo de design e desenvolvimento da interface do sistema, de modo a assegurar que ela proporcione uma experi\u00eancia satisfat\u00f3ria e eficaz para aqueles que a acessam por meio deles. Isso requer ajustar a interface para se adequar a diferentes tamanhos de tela, escolher elementos visuais apropriados e incorporar funcionalidades que sejam intuitivas e de f\u00e1cil acesso para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#elementos-de-interface","title":"Elementos de interface","text":"<p>Na figura abaixo s\u00e3o apresentadas: as dimens\u00f5es espaciais e os grids, as janelas, a tipografia e as cores presentes na Plataforma Lattes.</p> <p>Figura 1 - Elementos da Interface.</p>  Fonte: Caio Braga e Doan Filho, 2023"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#elementos-de-interacao","title":"Elementos de intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#estilos-de-interacao","title":"Estilos de intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>As intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com o sistema s\u00e3o divididas em tr\u00eas partes: - Curriculo: cadastro, atualiza\u00e7\u00e3o e busca - Pesquisa: busca, deposito - Institui\u00e7\u00e3o: busca, atualiza\u00e7\u00e3o e cadastro </p> <p>sendo essa intera\u00e7\u00e3o feita atrav\u00e9s de caixas de textos, bot\u00f5es, hiperlinks e textos. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#selecao-de-um-estilo","title":"Sele\u00e7\u00e3o de um estilo","text":"<p>Considerando uma escolha de estilo voltada para cada tipo de elemento da interface, a sele\u00e7\u00e3o pode ser feita visando o contexto e uso de cada item selecionado, com o foco para cadastramento e busca por curriculos, pesquisas e institui\u00e7\u00f5es</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#aceleradoresteclas-de-atalho","title":"Aceleradores(Teclas de atalho)","text":"<p>N\u00e3o foram encontradas aceleradores na plataforma</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#elementos-de-acao","title":"Elementos de a\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os elementos e a\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio pode executar de acordo com sua necessidade </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#preenchimento-dos-campos","title":"Preenchimento dos campos","text":"<p>O usu\u00e1rio pode preencher os campos de cadastro, busca e atualiza\u00e7\u00e3o de acordo com as diretrizes estabelecidas, sendo inseridas manualmente em caixas de textos e barras de pesquisa. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#selecao","title":"Sele\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na parte de sele\u00e7\u00e3o temos alguns aspectos a serem selecionados como curr\u00edculo, pesquisa e institui\u00e7\u00e3o, ajustar fonte, selecionar twitter, selecionar rss e selecionar contraste. Levando, assim, o usu\u00e1rio a uma parte especifica de acordo com sua necessidade,</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#ativacao","title":"Ativa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui temos o uso de bot\u00f5es \u00edcones e principalmente hiperkinks sendo eles como: </p> <ul> <li>Buscar curr\u00edculo</li> <li>Atualizar curr\u00edculo</li> <li>Cadastrar curr\u00edculo</li> <li>Buscar institui\u00e7\u00e3o</li> <li>Atualizar institui\u00e7\u00e3o</li> <li>Cadastrar institui\u00e7\u00e3o </li> <li>Acessar o portal do dir\u00e9torio</li> <li>Acessar painel lattes </li> <li>Buscar dados de pesquisa</li> <li>Despositar dados de pesquisa </li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#vocabulario-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#terminologia","title":"Terminologia","text":"<p>A plataforma usa alguns termos associados ao meio acad\u00eamico, por\u00e9m a linguagem \u00e9 majoritariamente de comum entendimento para o p\u00fablico geral. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#tipos-de-tela","title":"Tipos de tela","text":"<p>As telas mudam bastante de acordo com o uso do site, diferenciando-se de acordo com a ferramenta usada, podendo trazer uma interface diferenciada. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#sequencias-de-dialogos","title":"Sequ\u00eancias de di\u00e1logos","text":"<p>As sequ\u00eancias de di\u00e1logos n\u00e3o se diferenciam muito entre as telas, seguindo um padr\u00e3o de instru\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#proposta-de-intervencao","title":"Proposta de interven\u00e7\u00e3o","text":"<p>A proposta de interven\u00e7\u00e3o foram desenvolvidas de acordo com os Principios e Metas de usabilidade propostas pelo grupo, e pensada para ser usada como uma ferramenta para auxiliar nas melhorias requeridas para a Plataforma Lattes </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de usabilidade","text":"<p>Com embasamento nas metas de usabilidade elicitados pelo grupo como : Efic\u00e1cia, Efici\u00eancia, Seguran\u00e7a, Utilidade, Aprendizado e Memoriza\u00e7\u00e3o trouxemos alguns pontos que podem ser melhorados, dentre eles: </p> <ul> <li>Clareza nos componentes. -&gt; Aprendizado. </li> <li>Responsividade em dispositivos com menor resolu\u00e7\u00e3o -&gt; Utilidade. </li> <li>Interface padronizadas -&gt; Efici\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#principios-gerais","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>Usando a rela\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios gerais elicitados pelo grupo, podemos considerar alguns aspectos para o aux\u00edlio das melhorias como:</p> <ul> <li> <p>Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio -&gt; Trazendo uma interface padronizada podemos obter a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente ao usar a plataforma, atendendo as expectativas do usu\u00e1rio-alvo da plataforma.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o -&gt; Fazendo a padroniza\u00e7\u00e3o da interface traremos consist\u00eancia e padr\u00e3o entre as telas.</p> </li> <li> <p>Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio -&gt; Com a interface padronizada podemos trazer uma melhor experi\u00eancia do usu\u00e1rio e consequentemente aumenta a efici\u00eancia do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao uso da plataforma. </p> </li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#proposta-no-figma","title":"Proposta no figma","text":"<p>Criamos um quadro no figma para demonstrar de forma mais detalhada a nossa proposta de interven\u00e7\u00e3o como citado na figura abaixo, fizemos essa proposta com o objetivo de melhorar a experi\u00eancia e intera\u00e7\u00e3o com a Plataforma Lattes, trazendo as as diretrizes vistas na disciplina como Principios e Metas de usabilidade.</p> <p>Figura 2 - Proposta de Interven\u00e7\u00e3o.</p>  Fonte: Caio Braga e Doan Filho, 2023"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p> 1. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira et al. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 1. ed. Rio de Janeiro: Simone Diniz Junqueira Barbosa, 2021.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Criando guia de estilo Doan Filho 23/10/2023 Caio Braga 23/10/23 1.1 Adicionando as figuras do Figma Caio Braga 23/10/2023 Doan Filho 23/10/23 1.2 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como prop\u00f3sito estabelecer os crit\u00e9rios de usabilidade, que desempenham um papel fundamental na determina\u00e7\u00e3o dos aspectos que devem ser priorizados no processo de design. Al\u00e9m disso, ele descreve o processo de avalia\u00e7\u00e3o que ocorrer\u00e1 durante o desenvolvimento do projeto e define quais padr\u00f5es s\u00e3o considerados aceit\u00e1veis ou inaceit\u00e1veis.</p> <p>Para alcan\u00e7ar esses padr\u00f5es de usabilidade, s\u00e3o definidas as Metas de Usabilidade. Essas metas s\u00e3o os pilares que permitem atingir as caracter\u00edsticas de qualidade previamente mencionadas. Neste projeto, focaremos nas seguintes metas: Aprendizado, Efici\u00eancia, Efic\u00e1cia, Memoriza\u00e7\u00e3o, Seguran\u00e7a, Utilidade que s\u00e3o as metas de usabilidade definidas pelo pesquisador Nielsen. Cada uma dessas metas desempenha um papel vital na busca por sistemas que sejam intuitivos, eficazes e agrad\u00e1veis para os usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Neste projeto, todas as metas de usabilidade ser\u00e3o minuciosamente examinadas para obter uma vis\u00e3o abrangente da efic\u00e1cia do sistema e identificar quais delas apresentam problemas na implementa\u00e7\u00e3o, sendo, portanto, priorit\u00e1rias para o aprimoramento no projeto.</p> <p>Para avaliar a usabilidade, ser\u00e3o realizadas simula\u00e7\u00f5es do comportamento esperado dos usu\u00e1rios, levando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas definidas no perfil do usu\u00e1rio, em diversas situa\u00e7\u00f5es de uso. Isso nos permitir\u00e1 avaliar como cada uma das metas est\u00e1 sendo incorporada ao sistema. Como resultado, as metas ser\u00e3o classificadas com base em seu cumprimento pelo sistema, determinando quais foram alcan\u00e7adas e quais n\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#definicao-das-metas-de-usabilidade","title":"Defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade","text":"<p>Efic\u00e1cia: Relaciona-se com a capacidade do produto em desempenhar efetivamente as fun\u00e7\u00f5es esperadas, ou seja, se ele \u00e9 eficaz em cumprir o prop\u00f3sito para o qual foi projetado.</p> <p>Efici\u00eancia: Refere-se a como o sistema auxilia o usu\u00e1rio a realizar suas atividades desejadas de forma econ\u00f4mica, minimizando o n\u00famero de etapas necess\u00e1rias para alcan\u00e7ar um objetivo.</p> <p>Seguran\u00e7a: Envolve a prote\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio contra situa\u00e7\u00f5es perigosas e a preven\u00e7\u00e3o de erros graves. O sistema deve oferecer mecanismos para que o usu\u00e1rio possa recuperar-se de erros ou desfaz\u00ea-los, caso ocorram.</p> <p>Utilidade: Est\u00e1 relacionada \u00e0s medidas e funcionalidades disponibilizadas ao usu\u00e1rio para realizar as tarefas desejadas de maneira eficaz e satisfat\u00f3ria.</p> <p>Aprendizado: Diz respeito \u00e0 facilidade com que o usu\u00e1rio pode aprender a utilizar o sistema. O objetivo \u00e9 permitir que o usu\u00e1rio aprenda a usar o sistema rapidamente e se torne competente na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.</p> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: Refere-se \u00e0 capacidade do usu\u00e1rio de relembrar como usar o sistema ap\u00f3s j\u00e1 ter aprendido. Isso \u00e9 especialmente importante quando se trata de sistemas que n\u00e3o s\u00e3o utilizados com frequ\u00eancia, garantindo que o usu\u00e1rio retenha o conhecimento sobre o uso do sistema ao longo do tempo.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#metas-a-serem-alcancadas-em-nosso-projeto","title":"Metas a serem alcan\u00e7adas em nosso projeto","text":"<p>Aqui est\u00e3o listadas as metas de usabilidade e como o site Lattes CNPQ as incorpora.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#1-eficacia","title":"1. Efic\u00e1cia","text":"<p>Define o qu\u00e3o bom o sistema faz o que se espera que ele fa\u00e7a, cumprindo o prop\u00f3sito para o qual foi projetado.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#no-sistema","title":"No sistema","text":"<p>No geral, o sistema apresenta uma efic\u00e1cia m\u00e9dia. Ele permite que o usu\u00e1rio realize com sucesso as principais atividades relacionadas ao registro de informa\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e profissionais em seu curr\u00edculo Lattes. Por\u00e9m o sistema n\u00e3o oferece uma estrutura de navega\u00e7\u00e3o eficaz.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#2-eficiencia","title":"2. Efici\u00eancia","text":"<p>Definida qual a efici\u00eancia do sistema em ajudar o usu\u00e1rio a executar suas tarefas de forma eficaz.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#no-sistema_1","title":"No sistema","text":"<p>O sistema atualmente n\u00e3o se apresenta eficiente em rela\u00e7\u00e3o a algumas funcionalidades. Embora os usu\u00e1rios sejam capazes de concluir as principais atividades relacionadas ao registro de informa\u00e7\u00f5es, existem oportunidades para simplificar ainda mais o processo. Por exemplo, otimizar o preenchimento de campos e reduzir a quantidade de etapas necess\u00e1rias para realizar tarefas comuns pode melhorar significativamente a efici\u00eancia e a fluidez da experi\u00eancia do usu\u00e1rio como podemos notar na figura 1.</p> <p><p>Figura 1: Meta de usabilidade Efici\u00eancia (fonte: Lattes CNPQ)</p></p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#3-seguranca","title":"3. Seguran\u00e7a","text":"<p>Definida como o sistema consegue manter o usu\u00e1rio seguro, evitando situa\u00e7\u00f5es perigosas e desfavor\u00e1veis.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#no-sistema_2","title":"No sistema","text":"<p>O sistema Lattes CNPQ j\u00e1 incorpora algumas precau\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, como a criptografia de dados e a autentica\u00e7\u00e3o por nome de usu\u00e1rio e senha. Uma medida adicional de seguran\u00e7a recomendada \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de senhas robustas e exclusivas. Vale ressaltar que a p\u00e1gina de login frequentemente sai do ar e carece de uma boa responsividade, o que pode afetar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em dispositivos m\u00f3veis ou com telas menores.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#4-utilidade","title":"4. Utilidade","text":"<p>Definida como a capacidade do sistema de prover valor e benef\u00edcios ao usu\u00e1rio, atendendo eficazmente \u00e0s suas necessidades e objetivos.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#no-sistema_3","title":"No sistema","text":"<p>O site disponibiliza as ferramentas essenciais para que o usu\u00e1rio alcance com sucesso o seu objetivo final.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#5-facilidade-de-aprendizado","title":"5. Facilidade de aprendizado","text":"<p>Definida como a rapidez com que os usu\u00e1rios podem compreender e utilizar o sistema de forma intuitiva, exigindo um esfor\u00e7o m\u00ednimo para dominar suas funcionalidades.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#no-sistema_4","title":"No sistema","text":"<p>Algumas das funcionalidades presentes no site se encontram um tanto quanto escondidas ou pouco evidentes, sendo mascaradas por elementos visuais que n\u00e3o s\u00e3o particularmente intuitivos ou atrativos. Isso pode dificultar a capacidade do usu\u00e1rio de encontrar o que procura, como ilustrado na Figura 2.</p> <p><p>Figura 2: Meta de usabilidade Facilidade de aprendizado (fonte: Lattes CNPQ)</p></p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#6-facilidade-de-recordacao","title":"6. Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o","text":"<p>Definida como a capacidade do sistema de permitir que os usu\u00e1rios se lembrem de como us\u00e1-lo mesmo ap\u00f3s per\u00edodos de n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o, mantendo a efici\u00eancia ao longo do tempo.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#no-sistema_5","title":"No sistema","text":"<p>A utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de f\u00e1cil memoriza\u00e7\u00e3o, ou seja, ap\u00f3s aprender a utilizar o sistema e se realizar as tarefas que se deseja, fica f\u00e1cil mesmo ap\u00f3s um per\u00edodo de inatividade recuperar os conhecimentos que se tinha antes sobre o site e lembrar o caminho para realizar as tarefas. Como mostrado nas imagens anteriores, h\u00e1 uma certa padroniza\u00e7\u00e3o no uso de cores, tipografia e ferramentas que deixem o caminho do usu\u00e1rio intuitivo, um exemplo disto \u00e9 o hist\u00f3rico de navega\u00e7\u00e3o, que pode ser visto na imagem abaixo:</p> <p><p>Figura 3: Meta de usabilidade Facilidade de recorda\u00e7\u00e3o (fonte: Lattes CNPQ)</p></p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Portanto, ap\u00f3s uma avalia\u00e7\u00e3o minuciosa por meio de simula\u00e7\u00f5es do comportamento esperado dos usu\u00e1rios, identificamos as metas cruciais de usabilidade que orientaram todo o processo de defini\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s analisar as metas de usabilidade estabelecidas por Nielsen, conclu\u00edmos que as metas mais cr\u00edticas dentro do contexto do nosso projeto s\u00e3o as seguintes:</p> <ul> <li> <p>Efici\u00eancia: Buscamos otimizar o preenchimento de campos na p\u00e1gina, simplificando o processo e tornando-o mais eficiente.</p> </li> <li> <p>Aprendizagem: Nossa meta \u00e9 tornar os comandos e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es mais intuitivos, facilitando o processo de aprendizagem para os usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: Procuramos tornar as funcionalidades e locais de informa\u00e7\u00f5es mais intuitivos e memor\u00e1veis, de modo que os usu\u00e1rios possam recordar facilmente como usar o sistema, mesmo ap\u00f3s um per\u00edodo de inatividade.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Acesso em: 21 out. 2023.</p> <p>[2] NIELSEN, Jacob. Designing Web Usability: The Practice of Simplicity Peachpit Press, la edi\u00e7\u00e3o 1999</p> <p>[3] HENRIQUE, Matheus; FERREIRA, Rafael. Metas de Usabilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/analise-de-requisitos/metas-usabilidade.md. Acesso em: 22 outubro 2023.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e introdu\u00e7\u00e3o Guilherme Basilio 21/10/202 Miguel de Frias 23/10/2023 1.1 Adicionando t\u00edtulo ao artefato Guilherme Basilio 22/10/202 Miguel de Frias 23/10/2023 1.2 Adicionando efic\u00e1cia, efici\u00eancia e seguran\u00e7a Guilherme Basilio 22/10/202 Miguel de Frias 23/10/2023 1.3 Adicionando utilidade, aprendizado e memoriza\u00e7\u00e3o Guilherme Basilio 23/10/202 Joel Soares 23/10/2023 1.4 Corrigindo erros e melhorando conclus\u00e3o Guilherme Basilio 23/10/202 Joel Soares 23/10/2023 1.5 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023 1.6 Refatora\u00e7\u00e3o de alguns textos e adi\u00e7\u00e3o de figura Gabriel Barbosa Alencar 06/12/2023 Joel Soares 06/12/2023"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Definir princ\u00edpios gerais da plataforma [Lattes CNPQ](https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/) desempenha um papel essencial no desenvolvimento de um sistema que atenda eficazmente \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios, proporcionando uma experi\u00eancia de alta qualidade. Abaixo, apresentamos alguns princ\u00edpios gerais que devem servir como alicerce para o nosso projeto:  </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#principios-gerais-definidosseguidos","title":"Princ\u00edpios Gerais definidos/seguidos","text":"<ul> <li>Antecipa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio;</li> <li>Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Conte\u00fado Relevante e express\u00e3o adequada;</li> <li>Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio;</li> <li>Projeto para Erros;</li> <li>Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio;</li> <li>Simplicidade nas Estruturas das Tarefas;</li> <li>Visibilidade e Reconhecimento.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#ja-apresentados-anteriormente-aqui-uma-breve-descricao-sobre-os-principios","title":"J\u00e1 apresentados anteriormente, aqui uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre os princ\u00edpios:","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#antecipacao","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o","text":"<p> A capacidade de antecipar as necessidades dos usu\u00e1rios \u00e9 um princ\u00edpio fundamental. Os sistemas devem ser projetados para fornecer informa\u00e7\u00f5es relevantes antes que os usu\u00e1rios as solicitem. Isso torna a intera\u00e7\u00e3o mais eficiente e agrad\u00e1vel. Al\u00e9m disso, o software pode ser observador e lembrar as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, permitindo antecipar os pr\u00f3ximos passos. Isso \u00e9 particularmente \u00fatil para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e economizar tempo.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-do-usuario","title":"Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio","text":"<p> O princ\u00edpio de \"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios\" enfatiza a import\u00e2ncia de projetar sistemas de forma a coincidir com as expectativas naturais dos usu\u00e1rios. Isso significa garantir que os usu\u00e1rios possam facilmente entender como suas inten\u00e7\u00f5es se traduzem em a\u00e7\u00f5es dentro do sistema, como suas a\u00e7\u00f5es afetam o sistema e como o sistema reflete seu estado real </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p> Recomenda-se manter a consist\u00eancia na interface, seguindo as conven\u00e7\u00f5es do mundo real e os padr\u00f5es da plataforma. Elementos semelhantes devem funcionar de maneira uniforme para evitar confus\u00e3o. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado Relevante e express\u00e3o adequada","text":"<p> As interfaces devem fornecer informa\u00e7\u00f5es relevantes e claras, evitando sobrecarregar os usu\u00e1rios com informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias. Al\u00e9m disso, a legibilidade do texto e o uso adequado de cores s\u00e3o destacados como importantes para a compreens\u00e3o do conte\u00fado. </p> <p> Estes princ\u00edpios s\u00e3o considerados fundamentais para o grupo 03, eles visam garantir que nosso projeto proporcione uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio aprimorada e atenda efetivamente \u00e0s necessidades e expectativas de quem utilizar\u00e1 o sistema. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":"<p> Ao projetar interfaces, \u00e9 crucial encontrar um equil\u00edbrio entre o controle do usu\u00e1rio e a liberdade. Deixar o usu\u00e1rio no comando \u00e9 fundamental, pois isso permite que eles aprendam rapidamente e desenvolvam um senso de maestria. No entanto, \u00e9 importante n\u00e3o sobrecarregar os usu\u00e1rios com muitas op\u00e7\u00f5es ou decis\u00f5es a cada momento. Este equil\u00edbrio pode ser alcan\u00e7ado oferecendo op\u00e7\u00f5es, mas garantindo que a interface forne\u00e7a orienta\u00e7\u00f5es claras, destacando a\u00e7\u00f5es principais e oferecendo recursos para desfazer a\u00e7\u00f5es, caso ocorram erros. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para Erros","text":"<p> \u00c9 essencial projetar levando em considera\u00e7\u00e3o a ocorr\u00eancia de erros. Isso significa que o sistema deve ser \u00e0 prova de falhas e permitir que os usu\u00e1rios se recuperem facilmente de erros. Mensagens de erro devem ser claras e informativas, indicando o que deu errado e sugerindo solu\u00e7\u00f5es quando poss\u00edvel. Al\u00e9m disso, opera\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis devem ser evitadas, e os usu\u00e1rios devem ser capazes de desfazer a\u00e7\u00f5es facilmente, reduzindo a ansiedade e o medo de cometer erros. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p> A efici\u00eancia do usu\u00e1rio deve ser priorizada no design da interface. Isso significa que o sistema deve economizar o tempo e o esfor\u00e7o do usu\u00e1rio, proporcionando atalhos, op\u00e7\u00f5es de configura\u00e7\u00e3o e automa\u00e7\u00e3o de tarefas sempre que poss\u00edvel. Os usu\u00e1rios devem poder realizar tarefas de forma r\u00e1pida e intuitiva, com o m\u00ednimo de obst\u00e1culos. Processos demorados devem ser executados em segundo plano, permitindo que os usu\u00e1rios continuem interagindo com outras partes do sistema.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":"<p> Este princ\u00edpio prioriza que as tarefas no software sejam estruturadas de forma simples, minimizando a necessidade de planejamento e solu\u00e7\u00e3o de problemas por parte dos usu\u00e1rios. Tarefas desnecessariamente complexas devem ser simplificadas para tornar a intera\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p> Garantir que as informa\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es sejam vis\u00edveis para os usu\u00e1rios \u00e9 essencial para facilitar a navega\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o da interface. Os elementos de interface devem ser claramente rotulados e disponibilizados de maneira l\u00f3gica e consistente. Al\u00e9m disso, os usu\u00e1rios n\u00e3o devem precisar se lembrar de a\u00e7\u00f5es anteriores, pois o sistema deve manter um registro de suas a\u00e7\u00f5es e do estado atual.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano-computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Dispon\u00edvel em:  https://www.amazon.com.br/Intera%C3%A7%C3%A3o-Humano-Computador-Simone-Junqueira-Barbosa/dp/8535234187; Acesso em 21 de outubro de 2021.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de principios Caio Lelis 21/10/2023 Doan Filho 23/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023 1.2 Corrigindo ordem dos t\u00f3picos Guilherme Basilio 06/12/2023 Miguel de Frias 06/12/2023"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_01/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento apresentamos a primeira entrega da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que ocorreu ao longo do semestre de 2023.2, que vai de 25/08/23 a 23/12/23</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_01/#apresentacao-01_1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 02/10/2023 Joel Soares 02/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_02/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 02","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento apresentamos a primeira entrega da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que ocorreu ao longo do semestre de 2023.2, que vai de 25/08/23 a 23/12/23</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_02/#apresentacao-02_1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 02","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 16/10/2023 Joel Soares 02/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_03/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 03","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_03/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento apresentamos a quarta entrega da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que ocorreu ao longo do semestre de 2023.2, que vai de 25/08/23 a 23/12/23</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_03/#apresentacao-03_1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 03","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 23/10/2023 Joel Soares 23/10/2023"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_04/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 04","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento apresentamos a quarta entrega da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que ocorreu ao longo do semestre de 2023.2, que vai de 25/08/23 a 23/12/23</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_04/#apresentacao-04_1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 04","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 16/10/2023 Joel Soares 02/10/2023"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_verificacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento apresentamos a quarta entrega da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que ocorreu ao longo do semestre de 2023.2, que vai de 25/08/23 a 23/12/23</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_verificacao/#apresentacao-05","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 05","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 15/11/2023 Joel Soares 15/11/2023"},{"location":"atas/reuniao_01/","title":"Reuni\u00e3o 01","text":""},{"location":"atas/reuniao_01/#titulo-planejamento-do-projeto","title":"Titulo: Planejamento do projeto","text":""},{"location":"atas/reuniao_01/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Reuni\u00e3o feita para escolher o site que iremos trabalhar ao longo da disciplina e atribuir tarefas da primeira entrega </p>"},{"location":"atas/reuniao_01/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes","text":"<p>Caio Felipe Alves Braga Caio Lucas Lelis Borges Doan de Jesus Sales Galv\u00e3o Filho Gabriel Barbosa Alencar Guilherme Basilio do Esp\u00edrito Santo Joel Soares Rangel  Miguel Matos</p>"},{"location":"atas/reuniao_01/#inicio-e-termino-da-reuniao","title":"In\u00edcio e T\u00e9rmino da Reuni\u00e3o","text":"Data Inicio e T\u00e9mino Local 22/09/2023 21:15 a 21:47 Microsoft Teamns"},{"location":"atas/reuniao_01/#tarefas-realizadas-na-reuniao","title":"Tarefas Realizadas na Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Escolha do site </li> <li>Divis\u00e3o de tarefas entre os participantes </li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao_01/#tarefas-atribuidas","title":"Tarefas atribuidas","text":"Tarefa Atribui\u00e7\u00e3o Revisor In\u00edcio  -  Fim Cria\u00e7\u00e3o do mkdocs Doan Filho/ Caio Braga / Caio Lelis Miguel Matos 22/09 - 23/09 Heatmap Doan / Caio Braga Caio Lelis 22/09 - 26/09 Lista dos sites escolhidos Joel Soares / Gabriel Barbosa Caio Braga 26/09 - 02/10 Site escolhido Doan Filho / Gabriel Barbosa Caio Lelis 22/09 - 26/09 Ferramentas de uso Doan Filho / Miguel Matos Gabriel Barbosa 22/09 - 02/10 Cronograma de atividades Miguel Matos / Guilherme Basilio Doan Filho 22/09 - 02/10 Processo de Design Doan Filho / Caio Braga / Caio Lelis Joel Soares 22/09 - 02/10"},{"location":"atas/reuniao_01/#conclusao-da-reuniao","title":"Conclus\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Discutimos sobre o projeto e suas tarefas definindo-as aos membros e por fim conhecemos todos os participantes.</p>"},{"location":"atas/reuniao_01/#acesso-da-reuniao","title":"Acesso da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao_01/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 23/09/2023 Joel Soares 24/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"atas/reuniao_02/","title":"Reuni\u00e3o 02","text":""},{"location":"atas/reuniao_02/#titulo-review-do-projeto","title":"Titulo: Review do projeto","text":""},{"location":"atas/reuniao_02/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Reuni\u00e3o para acompanhar o progresso do grupo em rela\u00e7\u00e3o ao projeto </p>"},{"location":"atas/reuniao_02/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes","text":"<p>Caio Felipe Alves Braga Caio Lucas Lelis Borges Doan de Jesus Sales Galv\u00e3o Filho Gabriel Barbosa Alencar Guilherme Basilio do Esp\u00edrito Santo Joel Soares Rangel  Miguel Matos</p>"},{"location":"atas/reuniao_02/#inicio-e-termino-da-reuniao","title":"In\u00edcio e T\u00e9rmino da Reuni\u00e3o","text":"Data Inicio e T\u00e9mino Local 26/09/2023 21:50 a 22:00 Microsoft Teamns"},{"location":"atas/reuniao_02/#tarefas-realizadas-na-reuniao","title":"Tarefas Realizadas na Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Revis\u00e3o de acompanhamento de progress\u00e3o </li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao_02/#conclusao-da-reuniao","title":"Conclus\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o para ver de perto como anda o processo do projeto. Foram discutidos detalhes das atividades e observado o estado de cada integrante em rela\u00e7\u00e3o a entrega, concluindo que o andamento da equipe estava satisfat\u00f3rio.</p>"},{"location":"atas/reuniao_02/#acesso-da-reuniao","title":"Acesso da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao_02/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 28/09/2023 Caio Braga 29/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"atas/reuniao_03/","title":"Reuni\u00e3o 03","text":""},{"location":"atas/reuniao_03/#titulo-alinhamento-para-2a-entrega","title":"Titulo: Alinhamento para 2\u00aa Entrega","text":""},{"location":"atas/reuniao_03/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Reuni\u00e3o para alinhar para a segunda entrega do projeto</p>"},{"location":"atas/reuniao_03/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes","text":"<p>Caio Felipe Alves Braga Caio Lucas Lelis Borges Doan de Jesus Sales Galv\u00e3o Filho Gabriel Barbosa Alencar Guilherme Basilio do Esp\u00edrito Santo Joel Soares Rangel Miguel Matos</p>"},{"location":"atas/reuniao_03/#inicio-e-termino-da-reuniao","title":"In\u00edcio e T\u00e9rmino da Reuni\u00e3o","text":"Data Inicio e T\u00e9mino Local 10/10/2023 20:59 a 21:19 Microsoft Teamns"},{"location":"atas/reuniao_03/#tarefas-realizadas-na-reuniao","title":"Tarefas Realizadas na Reuni\u00e3o","text":"<p>Ajuste de atribui\u00e7\u00e3o de tarefas  </p>"},{"location":"atas/reuniao_03/#tarefas-atribuidas","title":"Tarefas atribuidas","text":"Tarefa Atribui\u00e7\u00e3o Revisor In\u00edcio  -  Fim Perfil de Usu\u00e1rio Caio Braga, Gabriel Barbosa e Joel Soares Doan Filho 10/10 - 14/10 Termo de consentumento Livre Caio Brago Doan Filho 10/10 - 11/10 Personas Guilherme Basilio e Joel Soares Miguel Matos 10/10 - 15/10 Analise de tarefas Caio lelis e Doan Filho Caio Braga 10/10 14/10 Cria\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rio Doan Filho e Gabriel Barbosa Caio Lelis 10/10 - 15/10 CTT Doan Filho, Caio Braga Gabriel Barbosa 10/10 - 16/10 HTA Caio Lelis e Joel Soares Guilherme Basilio 10/10 - 16/10 Brainstorm Miguel Matos e Guilherme Basilio Joel Soares 10/10 - 15/10 Question\u00e1rio Caio Braga e Doan Filho Gabriel Barbosa 10/10 - 15/10"},{"location":"atas/reuniao_03/#conclusao-da-reuniao","title":"Conclus\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o para alinhar as tarefas atribuidas e refinar as tarefas que faltam</p>"},{"location":"atas/reuniao_03/#acesso-da-reuniao","title":"Acesso da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao_03/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 16/09/2023 Caio Braga 16/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"atas/reuniao_04/","title":"Reuni\u00e3o 04","text":""},{"location":"atas/reuniao_04/#titulo-alinhamento-para-3a-entrega","title":"Titulo: Alinhamento para 3\u00aa Entrega","text":""},{"location":"atas/reuniao_04/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Reuni\u00e3o para alinhar para a terceira entrega do projeto</p>"},{"location":"atas/reuniao_04/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes","text":"<p>Caio Felipe Alves Braga Caio Lucas Lelis Borges Doan de Jesus Sales Galv\u00e3o Filho Gabriel Barbosa Alencar Guilherme Basilio do Esp\u00edrito Santo Joel Soares Rangel Miguel Matos</p>"},{"location":"atas/reuniao_04/#inicio-e-termino-da-reuniao","title":"In\u00edcio e T\u00e9rmino da Reuni\u00e3o","text":"Data Inicio e T\u00e9mino Local 21/10/2023 21:50 a 21:33 Microsoft Teamns"},{"location":"atas/reuniao_04/#tarefas-realizadas-na-reuniao","title":"Tarefas Realizadas na Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o para alinhamento da entrega 03   </p>"},{"location":"atas/reuniao_04/#tarefas-atribuidas","title":"Tarefas atribuidas","text":"Tarefa Atribui\u00e7\u00e3o Revisor In\u00edcio  -  Fim Principios Gerais Caio Lelis e Gabriel Barbosa Miguel Matos 21/10 - 23/10 Metas de Usabilidade Guilherme e Joel Soares Caio Lelis 21/10 - 23/10 Guia de Estilo Doan Filho e Caio Braga Joel Soares 21/10 - 23/10"},{"location":"atas/reuniao_04/#conclusao-da-reuniao","title":"Conclus\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o para alinhar as tarefas para entrega 03 </p>"},{"location":"atas/reuniao_04/#acesso-da-reuniao","title":"Acesso da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao_04/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 21/10/2023 Caio Braga 21/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Conforme destacado por Barbosa e Silva<sup>1</sup>, a avalia\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de sistemas interativos de alta qualidade. Ela implica julgar a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o e identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface. M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o permitem acessar e analisar concep\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, com o objetivo de obter detalhes mais profundos sobre as tarefas no contexto do aplica\u00e7\u00e3o. Optamos pelo m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, especificamente entrevistas com usu\u00e1rios reais da Plataforma Lattes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>\u2003\u2003O framework DECIDE, desenvolvido por Sharp, Rogers e Preece <sup>2</sup>, oferece um guia abrangente para o planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de avalia\u00e7\u00f5es de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Este modelo envolve as seguintes  etapas interconectadas:</p> <p>Definir Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o: Estabele\u00e7a os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e sua relev\u00e2ncia.</p> <p>Explorar Quest\u00f5es a Serem Respondidas: Formule perguntas espec\u00edficas para direcionar a investiga\u00e7\u00e3o.</p> <p>Escolher M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o: Selecione m\u00e9todos adequados considerando recursos e experi\u00eancia.</p> <p>bordar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas: Considere quest\u00f5es pr\u00e1ticas, como sele\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios e gerenciamento de recursos.</p> <p>Deliberar Quest\u00f5es \u00c9ticas: Garanta respeito e bem-estar dos envolvidos.</p> <p>Avaliar, Interpretar e Apresentar Dados: Analise dados, interprete-os e apresente resultados com foco na validade do estudo.</p> <p>Para o planejamento, cada letra do framework representa uma etapa fundamental. Mais detalhes podem ser encontrados na Tabela 1 abaixo.</p> <p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p> Tabela 1: Framework DECIDE (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>O prop\u00f3sito desta avalia\u00e7\u00e3o consiste em adquirir insights dos stakeholders, em particular dos usu\u00e1rios, acerca das suas intera\u00e7\u00f5es com as tarefas e identificar poss\u00edveis problemas nos fluxos de atividades que possam prejudicar a experi\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o. Ser\u00e3o avaliados crit\u00e9rios de excel\u00eancia, incluindo usabilidade, experi\u00eancia do usu\u00e1rio, acessibilidade e comunicabilidade. O planejamento desempenha um papel crucial neste processo, uma vez que uma avalia\u00e7\u00e3o adequada da qualidade de utiliza\u00e7\u00e3o pode evitar o gasto de tempo e recursos financeiros. Neste processo de avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o abordados t\u00f3picos relacionados com os seguintes aspetos:</p> <ul> <li>(1) Apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos usu\u00e1rios </li> <li>(2) Comparar ideias e alternativas de design</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>Na tabela a seguir, s\u00e3o listadas as quest\u00f5es a serem abordadas durante as entrevistas. Essas perguntas foram elaboradas com base em diretrizes sugeridas no trabalho de Simone Barbosa e Bruno Diniz <sup>1</sup> e desempenhar\u00e3o um papel fundamental na avalia\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o dos participantes em rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos das tarefas em an\u00e1lise:</p> N\u00famero Pergunta Resposta Poss\u00edveis 1 Qual o seu nome? Resposta Discursiva 2 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Resposta Discursiva 3 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou uma plataforma acad\u00eamica anteriormente? Resposta Discursiva 4 Como voc\u00ea buscaria um curr\u00edculo? Resposta Discursiva  Outra op\u00e7ao? Como? 4.1 Considerando a tarefa \"Buscar curr\u00edculo\", a sucess\u00e3o de procedimentos \u00e9 eficiente? Se n\u00e3o, poderia dizer o motivo? Resposta Discursiva  \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la.  Pular para a pergunta 9, 10 ou 11 5 Como voc\u00ea buscaria uma institui\u00e7\u00e3o? Resposta Discursiva  Outra op\u00e7ao? Como? 5.1 Considerando a tarefa \"Buscar institui\u00e7\u00e3o\", a sucess\u00e3o de procedimentos \u00e9 eficiente? Se n\u00e3o, poderia dizer o motivo? Resposta Discursiva  \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la. 6 Como voc\u00ea catalogaria uma nova institui\u00e7\u00e3o? Resposta Discursiva  Outra op\u00e7ao? Como? 6.1 Considerando a tarefa \"Depositar institui\u00e7\u00e3o\", a sucess\u00e3o de procedimentos \u00e9 eficiente? Se n\u00e3o, poderia dizer o motivo? Resposta Discursiva  \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la.  Pular para a pergunta 9, 10 ou 11 7 Como voc\u00ea buscaria dados de uma pesquisa? Resposta Discursiva  Outra op\u00e7ao? Como? 7.1 Considerando a tarefa \"Buscar dados de pesquisa\", a sucess\u00e3o de procedimentos \u00e9 eficiente? Se n\u00e3o, poderia dizer o motivo? Resposta Discursiva  \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la.  Pular para a pergunta 9, 10 ou 11 8 Como voc\u00ea acessaria o Painel Lattes? Resposta Discursiva  Outra op\u00e7ao? Como? 8.1 Considerando a tarefa \"Acessar Painel Lattes\", a sucess\u00e3o de procedimentos \u00e9 eficiente? Se n\u00e3o, poderia dizer o motivo? Resposta Discursiva  \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la.  Pular para a pergunta 9, 10 ou 11 9 O diagrama da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas de \"Atualizar curr\u00edculo\" realmente coerente com o mundo real? Se n\u00e3o, poderia descrever o motivo? Resposta Discursiva   Pular para a pergunta 12 10 O diagrama da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas de \"Buscar curr\u00edculo\" realmente coerente com o mundo real? Se n\u00e3o, poderia descrever o motivo? Resposta Discursiva  Pular para a pergunta 12 11 O diagrama da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas de \"Acessar Painel Lattes\" realmente coerente com o mundo real? Se n\u00e3o, poderia descrever o motivo? Resposta Discursiva  Pular para a pergunta 12 12 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o para melhorar o diagrama? Resposta Discursiva 13 E sobre a tarefa, voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o para melhor\u00e1-la? Resposta Discursiva <p> Tabela 2: Roteiro de Perguntas (Fonte: Autores, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#c-escolher-os-metodos","title":"C - Escolher os m\u00e9todos","text":"<p>A abordagem utilizada escolhida foi o m\u00e9todo investigativo, no qual consistir\u00e1 na realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas, que envolvem a condu\u00e7\u00e3o de di\u00e1logos estruturados com base em um roteiro de perguntas. Nesse m\u00e9todo, o entrevistador busca adquirir informa\u00e7\u00f5es valiosas por meio da intera\u00e7\u00e3o com o entrevistado. Essa escolha se deve \u00e0 capacidade desse m\u00e9todo de permitir ao avaliador acessar, interpretar e analisar as percep\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es, expectativas e comportamentos dos usu\u00e1rios. Durante as entrevistas, as perguntas foram categorizadas como abertas e fechadas, as quais proporcionaram um enfoque explorat\u00f3rio e a oferta de op\u00e7\u00f5es de resposta para os entrevistados. Optamos por adotar um modelo de entrevista estruturada, no qual o entrevistador segue um roteiro predefinido. Essa decis\u00e3o se justifica em virtude da limitada experi\u00eancia dos entrevistadores nesse contexto.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#i-identificar-questoes-praticas","title":"I - Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Para a escolha dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o, optaremos por selecionar 6 usu\u00e1rios que se encaixem no Perfil de Usu\u00e1rio e nas Personas previamente estabelecidas. Essa decis\u00e3o \u00e9 baseada na recomenda\u00e7\u00e3o de Dumas e Redish <sup>3</sup>, especialistas em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), que sugerem que um grupo composto por 5 a 12 usu\u00e1rios \u00e9 adequado para avalia\u00e7\u00f5es desse tipo, com \u00eanfase na efic\u00e1cia de identificar a maioria dos problemas. Portanto, com esse n\u00famero, buscamos obter uma amostra representativa que nos permita abordar diversas perspectivas e experi\u00eancias, enriquecendo nossa an\u00e1lise. Essa abordagem tamb\u00e9m facilitar\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o equitativa de entrevistas entre os membros da equipe de pesquisa, proporcionando uma oportunidade valiosa para cada um interagir diretamente com os usu\u00e1rios e coletar insights diversificados para o estudo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>A condu\u00e7\u00e3o da entrevista envolver\u00e1 membros da equipe de IHC, preferencialmente em dupla, onde um conduzir\u00e1 a entrevista e o outro registrar\u00e1 as informa\u00e7\u00f5es relevantes. Caso apenas um membro esteja dispon\u00edvel, ele desempenhar\u00e1 ambos os pap\u00e9is. Para facilitar a entrevista e permitir a observa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, solicitaremos que o participante compartilhe a tela. Utilizaremos a plataforma Microsoft Teams, dispon\u00edvel gratuitamente para estudantes da Universidade de Bras\u00edlia, o que evitar\u00e1 custos adicionais e possibilitar\u00e1 a grava\u00e7\u00e3o das entrevistas, se autorizado pelos participantes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#custos","title":"Custos","text":"<p>As entrevistas ser\u00e3o realizadas de forma online, visando evitar custos para a equipe e os participantes. Utilizaremos as seguintes plataformas de comunica\u00e7\u00e3o: Microsoft Teams, Discord e Google Meet. Al\u00e9m disso, preparamos uma lista de perguntas a serem respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o, bem como perguntas espec\u00edficas para a entrevista. Cada participante ser\u00e1 solicitado a assinar um Termo de Consentimento. Antes da avalia\u00e7\u00e3o completa, realizaremos um teste-piloto. Tamb\u00e9m elaboraremos um Diagrama HTA para cada tarefa selecionada.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#prazos","title":"Prazos","text":"Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado 1\u00b0 05/11/2023 18:00 - 18:15 Plataforma Microsoft Teams (Online) Caio Braga e Doan Filho --- 2\u00b0 05/11/2023 18:20 - 18:35 Plataforma Microsoft Teams (Online) Miguel de Frias e Caio Braga --- 3\u00b0 05/11/2023 18:40 - 18:55 Plataforma Microsoft Teams (Online) Doan Filho e Miguel de Frias --- 4\u00b0 05/11/2023 19:00 - 19:15 Plataforma Microsoft Teams (Online) Caio Braga e Miguel de Frias --- 5\u00b0 05/11/2023 19:20 - 19:35 Plataforma Microsoft Teams (Online) Caio Braga e Doan FIlho --- <p> Tabela 3: Prazos das entrevistas (Fonte: Autores, 2023).</p> <p>Importante mencionar que os requisitos para participa\u00e7\u00e3o incluem acesso \u00e0 internet, a aplicativos de comunica\u00e7\u00e3o e a um navegador web em qualquer dispositivo que os participantes possuam. Isso garantir\u00e1 a facilidade de participa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#d-decidir-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>A fim de garantir a condu\u00e7\u00e3o \u00e9tica e respons\u00e1vel da pesquisa, adotaremos os princ\u00edpios \u00e9ticos estabelecidos no documento de Aspectos \u00c9ticos. Utilizaremos o termo de consentimento desenvolvido na se\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos, que permitir\u00e1 aos participantes conceder autoriza\u00e7\u00e3o para as atividades necess\u00e1rias \u00e0 cria\u00e7\u00e3o deste artefato. Isso assegura que os participantes sejam respeitados tanto durante quanto ap\u00f3s a atividade. Os detalhes sobre o processo de consentimento podem ser encontrados no documento do termo de consentimento relacionado \u00e0 entrevista, onde os participantes poder\u00e3o se informar sobre todos os procedimentos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, os dados coletados ser\u00e3o tratados com considera\u00e7\u00e3o ao contexto de sua produ\u00e7\u00e3o, verificando o grau de confiabilidade e a possibilidade de generaliza\u00e7\u00e3o para representar a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site. Isso incluir\u00e1 o registro de problemas, dificuldades de intera\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes e problemas de desempenho. Ser\u00e3o registradas descri\u00e7\u00f5es detalhadas dos problemas, sua classifica\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es de melhoria e o feedback dos usu\u00e1rios.</p> <p>Ao concluir as entrevistas, tamb\u00e9m documentaremos observa\u00e7\u00f5es gerais relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s essa etapa, os dados ser\u00e3o compartilhados com a equipe de desenvolvimento para fornecer informa\u00e7\u00f5es valiosas que possam contribuir para o avan\u00e7o do projeto.</p> <p>Isso assegura que os resultados sejam cuidadosamente analisados e utilizados de maneira eficaz, levando em considera\u00e7\u00e3o a relev\u00e2ncia do estudo para o progresso do projeto.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste-Piloto","text":"<p>Antes de realizar as entrevistas com os usu\u00e1rios, planejamos conduzir um teste piloto com dois avaliadores. Essa etapa tem como finalidade simular uma sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o regular para garantir que todas as ferramentas funcionem adequadamente, verificar a efic\u00e1cia do nosso planejamento e assegurar que a avalia\u00e7\u00e3o forne\u00e7a os dados necess\u00e1rios para o estudo. Al\u00e9m disso, o teste piloto servir\u00e1 para avaliar a clareza e a objetividade da linguagem utilizada nas entrevistas, certificando-se de que as perguntas sejam compreendidas de maneira adequada pelos participantes.</p> <p>De acordo com Barbosa e Silva (2021, p.276) <sup>1</sup>, o objetivo desse teste \u00e9 avaliar o pr\u00f3prio planejamento e garantir que a avalia\u00e7\u00e3o planejada produza os dados necess\u00e1rios para responder \u00e0s quest\u00f5es e objetivos do estudo. Durante o teste-piloto, os avaliadores conduzir\u00e3o a simula\u00e7\u00e3o de uma sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o normal, permitindo verificar se a linguagem utilizada nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais \u00e9 clara e objetiva, al\u00e9m de garantir que esses materiais contenham informa\u00e7\u00f5es apropriadas e suficientes para orientar os participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone Diniz Junqueira et al. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 1. ed. Rio de Janeiro: Simone Diniz Junqueira Barbosa, 2021.</p> <p>[2] HARP, H.; ROGERS, Y.; PREECE, J. Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. Wiley, 2007.</p> <p>[3] Dumas, Joseph S. e Redish, Janice C. (1999). A Practical Guide to Usability Testing. Intellect Books, GBR, 1st edition.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACIEL, Geovanna; HENRIQUE, Matheus; Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliavao-at/#bibliografia. Acesso em: 30 outubro 2023.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_hta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do artefato com textos introdut\u00f3rios Miguel de Frias 30/10/2023 Doan Filho e Caio Braga 30/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o dos textos restantes e planejamento do teste-piloto Caio Braga 30/10/2023 Doan Filho e Miguel de Frias 30/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do teste-piloto Caio Braga 06/11/2023 Doan Filho 07/11/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"Este documento tem como finalidade registrar e comunicar as descobertas e conclus\u00f5es alcan\u00e7adas durante a avalia\u00e7\u00e3o. Essa avalia\u00e7\u00e3o permite uma compreens\u00e3o detalhada das v\u00e1rias tarefas que os usu\u00e1rios executam ao interagir com um produto ou servi\u00e7o. Atrav\u00e9s dessa an\u00e1lise, podemos identificar desafios, oportunidades de aprimoramento e insights significativos que podem orientar o design e desenvolvimento do projeto. Dessa forma, oferecemos informa\u00e7\u00f5es valiosas para os desenvolvedores, designers e todas as partes envolvidas no processo de desenvolvimento de software."},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser adotada, com base nos t\u00f3picos mencionados, incluindo a avalia\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre sujeitos conforme discutido por Barbosa e Silva (2011, p.279)<sup>1</sup> e adaptada para este documento, abranger\u00e1 os seguintes aspectos:</p> <ul> <li>Objetivo e abrang\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Procedimento de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas identificados</li> <li>Recomenda\u00e7\u00f5es de melhoria</li> <li>Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios</li> <li>Resumo das descobertas principais</li> <li>Plano de aprimoramento do projeto</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#objetivo-e-abrangencia-da-avaliacao","title":"Objetivo e abrang\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, o autor do documento tem a responsabilidade de apresentar a motiva\u00e7\u00e3o que impulsionou a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e delinear os objetivos que a equipe almeja alcan\u00e7ar por meio da an\u00e1lise de tarefas. Isso requer a justifica\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o, a explica\u00e7\u00e3o das metas e expectativas definidas, bem como uma vis\u00e3o geral que contextualize o prop\u00f3sito e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#procedimento-de-avaliacao","title":"Procedimento de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O procedimento adotado para esta avalia\u00e7\u00e3o envolve a combina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o direta e entrevistas com os usu\u00e1rios. O seguinte cronograma ser\u00e1 seguido pelos entrevistadores, com o intuito de manter a consist\u00eancia e concis\u00e3o do documento. Cada entrevista conter\u00e1 uma tabela espec\u00edfica relacionada \u00e0 an\u00e1lise realizada. A Tabela 1 fornece um modelo inicial para o cronograma, que pode ser adaptado conforme necess\u00e1rio.</p> Entrevistadores(s) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Doan Filho Isaque Santos 21:00 08/11/2023 Jitsi Caio Lelis Amanda Alves Campos 22:00 22:15 08/11/2023 Teams Caio Braga Wendy Cristhiny 22:00 22:15 08/11/2023 Jitsi <p> Tabela 01 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o. (Fonte: Autores,2023) </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o do planejamento, \u00e9 crucial justificar a escolha do entrevistado, certificando-se de que ele se alinhe com o perfil de usu\u00e1rio estabelecido no projeto. A sele\u00e7\u00e3o dos participantes deve refletir uma similaridade com as personas definidas, uma vez que eles representam o p\u00fablico-alvo que desejamos alcan\u00e7ar, com o intuito de compreender as necessidades dos usu\u00e1rios da Plataforma Lattes. Os participantes destacados na Tabela 1 atendem ao requisito de faixa et\u00e1ria entre 18 e 60 anos, conforme especificado no Perfil de Usu\u00e1rio. Esta caracter\u00edstica deve ser ressaltada no relato dos resultados.</p> <p>Problemas identificados</p> <p>Nesta se\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, o entrevistador deve minuciosamente listar as dificuldades espec\u00edficas e obst\u00e1culos encontrados pelos usu\u00e1rios durante as entrevistas. Isso inclui documentar de forma precisa e objetiva cada contrariedade, erro, falha ou desafio enfrentado pelos usu\u00e1rios ao interagir com o sistema ou produto avaliado.</p> <p>Recomenda\u00e7\u00f5es de melhoria</p> <p>\u00c9 fundamental que o entrevistador documente minuciosamente as sugest\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es com base nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Isso implica no registro claro e objetivo de cada problema identificado, descrevendo o contexto, a a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, o resultado esperado e o resultado observado. Al\u00e9m disso, o entrevistador deve oferecer solu\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para resolver os problemas identificados, propondo ideias para melhorias no design, na interface do usu\u00e1rio ou nas funcionalidades.</p> <p>Opini\u00f5es dos Usu\u00e1rios</p> <p>\u00c9 essencial que o entrevistador colete as opini\u00f5es dos usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso inclui ouvir atentamente as sugest\u00f5es, coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es feitas pelos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto avaliado. O entrevistador deve documentar de forma completa e precisa o feedback fornecido pelos usu\u00e1rios, considerando suas percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o valiosas para compreender as expectativas dos usu\u00e1rios, identificar pontos fortes e fracos do sistema e obter insights para poss\u00edveis melhorias.</p> <p>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios</p> <p>O entrevistador deve realizar uma an\u00e1lise e extra\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es a partir dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso requer uma an\u00e1lise minuciosa dos dados coletados, identifica\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias, padr\u00f5es e insights relevantes, bem como a formula\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es significativas com base nesses dados. \u00c9 importante contextualizar os resultados em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e avaliar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos.</p> <p>Resumo das descobertas principais</p> <p>Ao final do documento, \u00e9 necess\u00e1rio elaborar um resumo dos aspectos essenciais dentro dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. Esta etapa visa reunir de forma concisa as informa\u00e7\u00f5es mais importantes relacionadas \u00e0s melhorias necess\u00e1rias para a Plataforma Lattes. O resumo deve incluir os problemas identificados, as sugest\u00f5es de melhoria propostas e o feedback dos participantes, enfatizando os impactos dessas melhorias na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos. O objetivo desta s\u00edntese \u00e9 oferecer uma vis\u00e3o clara e resumida das a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para aprimorar a plataforma, permitindo uma tomada de decis\u00e3o eficaz e a implementa\u00e7\u00e3o direcionada das melhorias necess\u00e1rias.</p> <p>As grava\u00e7\u00f5es das entrevistas devem ser disponibilizadas da seguinte maneira:</p> <p>Plano de aprimoramento do projeto</p> <p>Por \u00faltimo, no que diz respeito ao prop\u00f3sito da mencionada atividade, esta quase sempre se relaciona \u00e0 valida\u00e7\u00e3o, sendo conduzida com o aux\u00edlio de um utilizador real. Nesse sentido, as modifica\u00e7\u00f5es sugeridas e outras eventualidades identificadas ao analisar o artefato especificado devem ser levadas em conta ao efetuar um potencial redesenho. Entretanto, \u00e9 importante destacar que esse redesenho deve preservar a ess\u00eancia do projeto original, realizando somente as modifica\u00e7\u00f5es estritamente necess\u00e1rias.</p> <p>Por fim, no desfecho deste processo, apresentaremos recomenda\u00e7\u00f5es para corrigir cada um dos problemas identificados, incluindo a atribui\u00e7\u00e3o de prioridades a essas corre\u00e7\u00f5es.</p> <p>A tabela abaixo representa o cronograma do plano de aprimoramento do projeto:  Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Doan Filho 19:00 19:30 06/10/2023 Miguel de Frias 19:00 19:30 06/10/2023 Caio Braga 12:00 13:10 06/10/2023 <p> Tabela 02 - Cronograma de aprimoramento. (Fonte: Autores,2023) </p> <p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone Diniz Junqueira et al. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 1. ed. Rio de Janeiro: Simone Diniz Junqueira Barbosa, 2021.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Aprender3 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=19947</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento do relato de resultados Doan Filho 30/10/2023 Caio Braga 30/10/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste artefato \u00e9 documentado a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e as conclus\u00f5es tiradas a partir dela. A principal atividade foi avaliar a qualidade das An\u00e1lises Hier\u00e1rquica de Tarefas e identificar poss\u00edveis melhoramentos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#objetivo-e-abrangencia-da-avaliacao","title":"Objetivo e abrang\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Seguindo o framework DECIDE, conforme abordado em Barbosa e Silva (2021), este artefato cobrir\u00e1 a etapa de avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados. Portanto, o objetivo desse documento \u00e9 abordar como foram realizadas as avalia\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise de tarefas e especificar os resultados obtidos atrav\u00e9s delas.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Foram feitas tr\u00eas entrevistas, com participantes que encaixavam-se nos crit\u00e9rios definidos anteriormente no Perfil do Usu\u00e1rio. Todas foram realizadas remotamente. Relembrando, as entrevistas seguiram o seguinte cronograma:</p> Entrevistadores(s) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Doan Filho Isaque Santos 21:00 08/11/2023 Jitsi Caio Lelis Amanda Alves Campos 22:00 22:15 08/11/2023 Teams Caio Braga Wendy Cristhiny 22:00 22:15 08/11/2023 Jitsi <p>Tabela 01 - Cronograma de entrevistas (fonte: BRAGA, Caio)</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#entrevista-buscar-curriculo","title":"Entrevista - Buscar curr\u00edculo","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#objetivo-da-avaliacao","title":"Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo validar a tarefa de buscar curriculo, para verificar se o HTA \u00e9 realmente v\u00e1lido para o prosseguimento do projeto.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#selecao-do-participante","title":"Sele\u00e7\u00e3o do participante","text":"<p>A participante Amanda Alves, se encaixa no perfil de usu\u00e1rio da plataforma lattes, possui uma experi\u00eancia alta no uso com tecnologias e j\u00e1 publicou artigos acad\u00eamicos no curr\u00edculo lattes. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#problemas-identificados","title":"Problemas identificados","text":"<p>A usu\u00e1ria ao analisar a tarefa de buscar curr\u00edculo conseguiu ver que o fluxo de tarefas proposto pelo HTA \u00e9 funcional e atende aos requisitos e as necessidades do usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#recomendacoes-de-melhoria","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es de Melhoria","text":"<p>A usu\u00e1ria n\u00e3o teve nenhuma recomenda\u00e7\u00e3o de melhoria para a tarefa de buscar curr\u00edculo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<p>A usu\u00e1ria relatou que o lattes atendeu as necessidades dela como o esperado da plataforma, e que em rela\u00e7\u00e3o a tarefa de buscar curr\u00edculo ela est\u00e1 bem definida e atende as necessidades do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-usuarios","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#entrevista-01-buscar-curriculo","title":"Entrevista 01 - Buscar curr\u00edculo","text":"N\u00famero Pergunta Resposta 2 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? \"Em uma escala de 0 a 5 eu o defino como 4\" 3 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou uma plataforma acad\u00eamica anteriormente? \"Sim, j\u00e1 utilizei o Sigaa\" 4 Como voc\u00ea buscaria um curr\u00edculo? \"Eu abriria o site requerido, procuraria a op\u00e7\u00e3o de buscar curr\u00edculo e colocaria os par\u00e2metros ou filtros de buscas para que minha pesquisa fosse mais espec\u00edfica\" 4.1 Considerando a tarefa \"Buscar curr\u00edculo\", a sucess\u00e3o de procedimentos \u00e9 eficiente? Se n\u00e3o, poderia dizer o motivo? \"Sim\" 10 O diagrama da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas de \"Buscar curr\u00edculo\" realmente coerente com o mundo real? Se n\u00e3o, poderia descrever o motivo? \"Corresponde sim com o mundo real\" 12 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o para melhorar o diagrama? Talvez um detalhamento maior seria interessante pois a tarefa buscar curr\u00edculo \u00e9 algo muito abstrato se tratando de suas \"sub-tarefas\" 13 E sobre a tarefa, voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o para melhor\u00e1-la? \"n\u00e3o\" <p>Tabela 02 - Respostas da entrevista (fonte: LELIS, Caio)</p> <p>Com a entrevista feita, interpretamos que a an\u00e1lise de tarefas feita coendiz com o fluxo proposto pela HTA buscar curriculo e atende as necessidades dos usu\u00e1rios da plataforma lattes, por\u00e9m um enriquecimento maior de detalhes faria com que a mesma atingisse melhor os objetivos dos usu\u00e1rios.  </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#resumo-das-descobertas-principais","title":"Resumo das descobertas principais","text":"<ul> <li>O fluxo de tarefas e opera\u00e7\u00f5es propostas pelo HTA buscar curr\u00edculo est\u00e1 validado e atende aos requisitos e as necessidades do usu\u00e1rios. </li> <li>A usu\u00e1ria  n\u00e3o obteve problemas na tarefa de buscar curr\u00edculo.</li> <li>A usu\u00e1ria gostaria de um detalhamento um pouco maior sobre a tarefa.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#entrevista-atualizar-curriculo","title":"Entrevista - Atualizar curriculo","text":"<p> V\u00eddeo - Entrevista HTA Atualizar curr\u00edculo - Fonte: Filho Doan </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#objetivo-da-avaliacao_1","title":"Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo validar a tarefa de atualizar curriculo, para verificar algumas melhorias e sugest\u00f5es </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#selecao-do-participante_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o do participante","text":"<p>O participante Isaque Santos, se encaixa no perfil de usu\u00e1rio da plataforma lattes, possui uma experi\u00eancia m\u00e9dia no uso com tecnologias e j\u00e1 utilizou o lattes para fins academicos. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#problemas-identificados_1","title":"Problemas identificados","text":"<p>O usu\u00e1rio relatou que para fazer o login no sistema de atualiza\u00e7\u00e3o da plataforma com rela\u00e7\u00e3o a autentica\u00e7\u00e3o do sistema com senhas, sendo a senha caracterizada por caracteres de dif\u00edcil memoriza\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#recomendacoes-de-melhoria_1","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio sugere ter uma autentica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria na plataforma, sendo poss\u00edvel criar senhas f\u00e1ceis para memoriza\u00e7\u00e3o, melhorando assim o acesso do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios_1","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<p>O usu\u00e1rio relatou que o lattes atendeu as necessidades dele como o esperado da plataforma, mas para acessar as \u00e1reas com o gov ele teve dificuldade para se autenticar com os m\u00e9todos propostos pelo site. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-usuarios_1","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios","text":"<p>Com a entrevista feita, interpretamos que a an\u00e1lise de tarefas feita coendiz com o fluxo proposto pela HTA atualizar curriculo e atende as necessidades dos usu\u00e1rios da plataforma lattes.  </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#resumo-das-descobertas-principais_1","title":"Resumo das descobertas principais","text":"<ul> <li>o fluxo de tarefas proposta pelo HTA \u00e9 funcional e atende aos requisitos e as necessidades do usu\u00e1rios </li> <li>O usu\u00e1rio encontrou dificuldade para autentica\u00e7\u00e3o na plataforma lattes</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#entrevista-03-acessar-painel-lattes","title":"Entrevista 03 - Acessar Painel Lattes","text":"<p>Para essa entrevista, a participante foi convidada a avaliar o diagrama da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. A grava\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel abaixo: </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#problemas-identificados_2","title":"Problemas identificados","text":"<p>O principal problema identificado foi a quantidade excessiva de op\u00e7\u00f5es de filtro, que segundo \u00e0 usu\u00e1ria s\u00e3o pouco intuitivos e que n\u00e3o trazem uma compreens\u00e3o satisfat\u00f3ria sobre o que \u00e9 necess\u00e1rio ser feito.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#recomendacoes-de-melhoria_2","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Portanto, a melhoria proposta atrav\u00e9s da reuni\u00e3o foi deixar as op\u00e7\u00f5es de filtros mais intuitivas e menos complexas, trazendo realmente informa\u00e7\u00f5es que sejam relevantes para as pesquisas dos usu\u00e1rios no site. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios_2","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<p>De acordo com a participante, o diagrama apresentado condiz com a tarefa na vida real, e que a tarefa em si \u00e9 bastante eficiente. O \u00fanico ponto a ser melhorado mesmo s\u00e3o os excessos de op\u00e7\u00f5es presentes no site</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-usuarios_2","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios","text":"<p>As perguntas feitas \u00e0 usu\u00e1ria foram as seguintes:</p> N\u00famero Pergunta Resposta Poss\u00edveis 1 Qual o seu nome? Resposta Discursiva 2 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Resposta Discursiva 3 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou uma plataforma acad\u00eamica anteriormente? Resposta Discursiva 8 Como voc\u00ea acessaria o Painel Lattes? Resposta Discursiva  Outra op\u00e7ao? Como? 8.1 Considerando a tarefa \"Acessar Painel Lattes\", a sucess\u00e3o de procedimentos \u00e9 eficiente? Se n\u00e3o, poderia dizer o motivo? Resposta Discursiva  \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la.  Pular para a pergunta 9, 10 ou 11 11 O diagrama da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas de \"Acessar Painel Lattes\" realmente coerente com o mundo real? Se n\u00e3o, poderia descrever o motivo? Resposta Discursiva  Pular para a pergunta 12 <p>Tabela 04 - Respostas da entrevista (fonte: BRAGA, Caio)</p> <p>Com base na entrevista realizada, podemos concluir que o diagrama HTA elaborada para a tarefa de Acessar Painel Lattes na Plataforma Lattes, no geral, n\u00e3o foi bem aceita pela usu\u00e1ria. A participante selecionada encaixou-se no Perfil do Usu\u00e1rio, sendo pouco experiente com tecnologia e familiarizada com o site.</p> <p>A usu\u00e1ria apresentou certa dificuldade em entender a tarefa, pois ela n\u00e3o possui a clareza esperada por um usu\u00e1ria com baixa familiaridade com tecnologia. Isso \u00e9 um indicativo de que a tarefa pode ser melhorada, e assim, tornar o site de mais f\u00e1cil aprendizado, cumprindo assim o objetivo de tornar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelo usu\u00e1rio mais alcan\u00e7\u00e1vel.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#resumo-das-descobertas-principais_2","title":"Resumo das descobertas principais","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do HTA de Acessar Painel Lattes da Plataforma Lattes foi conduzida com sucesso e resultou em feedback negativo da usu\u00e1ria entrevistado. As principais descobertas obtidas s\u00e3o os seguintes:</p> <ul> <li>A participante entrevistada se encaixa no Perfil do Usu\u00e1rio, sendo pouco experiente com tecnologia e familiarizada com o site.</li> <li>Durante a entrevista, a usu\u00e1ria apresentou dificuldades em entender a tarefa no diagrama, indicando que a sequ\u00eancia de fatos \u00e9 pouco comprreens\u00edvel</li> <li>Foram identificadas sugest\u00f5es de melhoria com rela\u00e7\u00e3o a excessividade de op\u00e7\u00f5es de filtro e com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 clareza delas</li> <li>A usu\u00e1ria validou a qualidade do diagrama, e apresentou cr\u00edticas construtivas ao entendimento daa tarefa. Por\u00e9m ela disse que o diagrama est\u00e1 coerente com a Plataforma Lattes</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#plano-de-aprimoramento-do-projeto","title":"Plano de aprimoramento do projeto","text":"<p>Com as descobertas principais, devemos observar que temos que ter uma autentica\u00e7\u00e3o de us\u00faario melhor e mais facilitada ao usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de relato de resultados Caio Braga 06/11/2023 Doan Filho 07/11/2023 1.1 Relato atualizar curriculo Doan Filho 08/11/2023 Caio Braga 08/11/2023 1.2 Relato acessar painel lattes Caio Braga 08/11/2023 Doan Filho 08/11/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 criar um plano para a apresenta\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards. Em outras palavras, ele define como os resultados devem ser mostrados e revisados pela equipe de avaliadores.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relat\u00f3rio de resultados deve incluir uma descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada, que deve estar de acordo com o que est\u00e1 descrito no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito \u00e9 que os avaliadores preparem um relat\u00f3rio com base na an\u00e1lise dos resultados dos storyboards. Al\u00e9m disso, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar \u00e1reas e funcionalidades que possam ser aprimoradas ou aperfei\u00e7oadas.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#participantes-e-avaliadores","title":"Participantes e Avaliadores","text":"<p>Primeiramente, o grupo precisa selecionar os participantes das entrevistas e os avaliadores. Os entrevistados devem corresponder ao perfil de usu\u00e1rio que foi estabelecido durante o projeto. Os avaliadores ser\u00e3o respons\u00e1veis por registrar todas as respostas ao roteiro de perguntas, bem como fazer anota\u00e7\u00f5es de sugest\u00f5es, se considerarem apropriado.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio dos dados","text":"<p>O avaliador deve registrar as respostas do entrevistado para cada pergunta planejada (conforme o roteiro de perguntas incluindo as considera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio caso este responda n\u00e3o ou n\u00e3o sei informar.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>O avaliador deve identificar os problemas encontrados nos storyboards, com base nos resultados coletados. Conforme descrito no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, cada problema em rela\u00e7\u00e3o aos storyboards ser\u00e1 descrito em detalhes, classificado quanto o seu impacto e acompanhado de sugest\u00f5es de melhoria.</p> <p>Abaixo, um template para adi\u00e7\u00e3o de problemas relatados por usu\u00e1rios.</p> N\u00ba do problema Problemas relatados Impacto Pxx xxx xx      Tabela 1: Template para erros.(Fonte: Autores)"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>O avaliador deve apresentar solu\u00e7\u00f5es para os problemas encontrados, considerando as sugest\u00f5es do usu\u00e1rio e acrescentando as suas pr\u00f3prias, se achar necess\u00e1rio.</p> N\u00ba do problema Sugest\u00e3o usu\u00e1rio Proposta do avaliador Pxx xxx xxx      Tabela 1: Template para sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es.(Fonte: Autores)"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#gravacoes-do-teste-piloto-e-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00f5es do teste piloto e da entrevista","text":"<p>O avaliador deve documentar os resultados do teste piloto e da entrevista no relat\u00f3rio de resultados. Se o teste piloto revelar a necessidade de altera\u00e7\u00f5es no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve documentar as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Guilherme Basilio 28/10/2023 --/--/2023 1.1 Atualizando documento Guilherme Basilio e Gabriel Barbosa 29/10/2023 --/--/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> O Storyboard \u00e9 uma ferramenta de design que utiliza representa\u00e7\u00f5es visuais para ilustrar o fluxo de intera\u00e7\u00f5es em um sistema ou aplicativo. Essa t\u00e9cnica \u00e9 crucial para a visualiza\u00e7\u00e3o do uso do sistema e a identifica\u00e7\u00e3o de potenciais problemas ou incoer\u00eancias. Contudo, para garantir a efic\u00e1cia das decis\u00f5es tomadas, \u00e9 essencial realizar avalia\u00e7\u00f5es e valida\u00e7\u00f5es com os usu\u00e1rios do sistema.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> Este documento tem como objetivo principal estabelecer diretrizes claras para a avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, empregando metodologias apropriadas. Busca-se oferecer um roteiro detalhado para que avaliadores futuros possam conduzir avalia\u00e7\u00f5es com os futuros usu\u00e1rios. O foco est\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e etapas para assegurar uma avalia\u00e7\u00e3o completa e eficiente do design de sistemas por meio do Storyboard.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, ser\u00e1 adotado o framework DECIDE, uma ferramenta que nos orientar\u00e1 passo a passo por meio do acr\u00f4nimo representado pelas suas palavras-chave, conforme apresentado na tabela a seguir:</p> Letra Objetivo D: Definir os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e entender por que esses objetivos s\u00e3o significativos. E: Explorar as quest\u00f5es que precisam ser respondidas por meio da avalia\u00e7\u00e3o. C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o apropriados. I: Gerenciar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o. D: Tomar decis\u00f5es \u00e9ticas que envolvem a avalia\u00e7\u00e3o. E: Avaliar, interpretar e apresentar os dados coletados. <p> Tabela 01 - Especifica\u00e7\u00e3o do framework DECIDE. (Fonte: LELIS,Caio) </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#planejamento-da-avaliacao","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#objetivos-gerais-d","title":"Objetivos Gerais (D):","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de storyboards \u00e9 crucial para garantir a congru\u00eancia entre as representa\u00e7\u00f5es visuais propostas e os objetivos gerais do projeto. O objetivo primordial da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 validar uma vers\u00e3o final dos storyboards a fim de achar poss\u00edveis problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface que posteriormente ser\u00e3o trabalhados pelo grupo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#exploracao-de-questoes-e","title":"Explora\u00e7\u00e3o de Quest\u00f5es (E):","text":"<p>Com base nos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, foram elaboradas perguntas orientadas para atingir os seguintes pontos:</p> <ul> <li>Conformidade com um padr\u00e3o estabelecido </li> <li>Compara\u00e7\u00e3o de ideias e alternativas de design:</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface:</li> </ul> <p>Essas quest\u00f5es foram estruturadas para avaliar a congru\u00eancia, o potencial de melhorias e a fidelidade aos cen\u00e1rios pr\u00e9-estabelecidos, alinhando-se aos objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o de storyboards.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#metodos-de-avaliacao-c","title":"M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o (C):","text":"<p>A estrat\u00e9gia de avalia\u00e7\u00e3o empregar\u00e1 uma abordagem adaptada do m\u00e9todo de  investiga\u00e7\u00e3o, utilizando entrevistas guiadas por um question\u00e1rio roteirizado. Os usu\u00e1rios ser\u00e3o convidados a analisar cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos apresentados nos storyboards e a correlacionar esses contextos fict\u00edcios com suas experi\u00eancias pessoais.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#questoes-praticas-da-avaliacao-i","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o (I):","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#recrutamento","title":"Recrutamento:","text":"<p>O recrutamento de entrevistados ser\u00e1 flex\u00edvel, baseado nos perfis de usu\u00e1rios pr\u00e9-determinados. As entrevistas poder\u00e3o ser conduzidas tanto de forma online quanto presencial, oferecendo essa escolha aos entrevistadores para garantir o m\u00e1ximo conforto e ades\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Os entrevistadores seguir\u00e3o um roteiro de perguntas estruturadas. Podem ser designados um ou dois entrevistadores, cada um respons\u00e1vel por uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, seja a realiza\u00e7\u00e3o das perguntas ou a coleta de respostas. Caso a avalia\u00e7\u00e3o seja sozinha, cabe ao entrevistador fazer as duas fun\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#custos","title":"Custos:","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o implicar\u00e1 custos para os usu\u00e1rios envolvidos ou para a equipe executora.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#prazos","title":"Prazos:","text":"Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistador(es) Entrevistado 1\u00b0 07/11/2023 xx:xx - xx:xx Plataforma Microsoft Teams (Online) Caio Lelis Amanda Alves Campos 2\u00b0 xx/11/2023 xx:xx - xx:xx Plataforma Microsoft Teams (Online) --- 3\u00b0 xx/11/2023 xx:xx - xx:xx Plataforma Microsoft Teams (Online) --- 4\u00b0 xx/11/2023 xx:xx - xx:xx Plataforma Microsoft Teams (Online) --- 5\u00b0 xx/11/2023 xx:xx - xx:xx Plataforma Microsoft Teams (Online) --- <p> Tabela 2: Prazos das entrevistas (Fonte: Autores, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas:","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#elaboracao-do-roteiro-de-perguntas","title":"Elabora\u00e7\u00e3o do roteiro de perguntas","text":"<p>Abaixo a Tabela 1 com as perguntas.</p> N\u00ba Pergunta Resposta 1 Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 2 Por qu\u00ea voc\u00ea acha que este storyboard n\u00e3o condiz com a realidade? Resposta aberta 3 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o no storyboard apresentado? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 4 O Storyboard possui conex\u00e3o com a realidade da tarefa proposta nele? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 5 O Storyboard segue uma ordem cronol\u00f3gica dos seus acontecimentos? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 6 Existe alguma discrep\u00e2ncia entre as representa\u00e7\u00f5es nos storyboards e o que seria esperado na pr\u00e1tica? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 7 Os storyboards demandam modifica\u00e7\u00f5es para valida\u00e7\u00e3o ou para atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 8 H\u00e1 espa\u00e7o para aprimoramento nos storyboards, especialmente em termos de facilidade de compreens\u00e3o ou representa\u00e7\u00e3o visual? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 9 H\u00e1 aspectos na intera\u00e7\u00e3o representada nos storyboards que podem ser melhorados para oferecer uma experi\u00eancia mais fluida aos usu\u00e1rios? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 10 Os elementos no storyboard refletem as necessidades e desafios dos usu\u00e1rios? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 11 O fluxo de intera\u00e7\u00e3o no storyboard parece natural e intuitivo para os usu\u00e1rios? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 12 As a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios no storyboard s\u00e3o coerentes com suas poss\u00edveis atitudes na situa\u00e7\u00e3o representada? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 13 Outras observa\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para melhorar os storyboards? Resposta aberta      Tabela 3: Perguntas a serem feitas.(Fonte: Autores)"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Roteiro:","text":"<p>Durante a entrevista, o entrevistado seguir\u00e1 o roteiro respondendo de acordo com sua percep\u00e7\u00e3o. Em caso de respostas afirmativas, as perguntas subsequentes ser\u00e3o seguidas conforme indicado. Para respostas negativas, ser\u00e3o exploradas sugest\u00f5es de melhoria, e as respostas discursivas ser\u00e3o registradas para an\u00e1lise posterior.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#aspectos-eticos-d","title":"Aspectos \u00e9ticos (D):","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio  garantir o respeito pelos direitos dos participantes, obtendo consentimento informado, protegendo sua privacidade e confidencialidade, e assegurando que nenhum dano seja causado durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o. Para isso, as avalia\u00e7\u00f5es e entrevistas com o usu\u00e1rio ser\u00e3o feitas somente ap\u00f3s o preenchimento do nosso termo de consentimento, dispon\u00edvel no documento de aspectos \u00e9ticos</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dadose","title":"Avaliar, interpretar e apresentar os dados(E):","text":"<p>Para finalizar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard com base no framework DECIDE, \u00e9 necess\u00e1rio determinar o que ser\u00e1 feito com os dados obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os dados coletados passar\u00e3o por um processo de documenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise detalhada, sempre considerando o contexto em que foram gerados. A confiabilidade dos dados ser\u00e1 cuidadosamente avaliada para determinar se eles podem ser generalizados e representativos para todos os usu\u00e1rios do site.</p> <p>Nesse processo, os problemas e dificuldades encontrados durante a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema ser\u00e3o registrados minuciosamente. Isso pode abranger quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes e problemas de desempenho que tenham sido identificados. Cada problema ser\u00e1 descrito em detalhes, classificado quanto \u00e0 sua gravidade e impacto e acompanhado de sugest\u00f5es de melhoria.</p> <p>A coleta de feedback direto dos usu\u00e1rios \u00e9 uma parte fundamental da avalia\u00e7\u00e3o. Suas opini\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia de intera\u00e7\u00e3o ser\u00e3o cuidadosamente registradas para entender suas perspectivas e necessidades. Ao final das entrevistas ou sess\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00f5es gerais tamb\u00e9m ser\u00e3o documentadas para fornecer uma vis\u00e3o hol\u00edstica do processo. Uma vez que todos os dados tenham sido devidamente documentados e analisados, eles ser\u00e3o servir\u00e3o para orientar o processo de desenvolvimento do projeto. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste-piloto","text":"<p>O teste-piloto consiste em avaliar o planejamento em si e determinar se a avalia\u00e7\u00e3o, conforme inicialmente concebida, gera os dados necess\u00e1rios para abordar as quest\u00f5es e objetivos do estudo. Durante o teste-piloto, o avaliador conduzir\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o como se fosse uma sess\u00e3o normal, oferecendo assim a oportunidade de verificar a clareza e a objetividade da linguagem nas explica\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos (roteiro de perguntas), bem como a presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es suficientes para guiar o participante ao longo do processo de avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o teste-piloto possibilita ao avaliador verificar se o sistema a ser avaliado, os equipamentos e os softwares para a coleta de dados funcionam corretamente, e se o tempo necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o das tarefas propostas \u00e9 adequado.</p> <p>Se qualquer problema for identificado durante o teste-piloto, \u00e9 fundamental que o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e os materiais de apoio sejam devidamente corrigidos. \u00c9 importante ressaltar que os dados obtidos durante o teste-piloto devem ser descartados, uma vez que podem estar sujeitos a problemas que ocorreram durante a fase piloto ou podem n\u00e3o ser compat\u00edveis nem v\u00e1lidos em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento revisado da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dessa maneira, o teste-piloto ser\u00e1 realizado no dia 03/11/2023 e contar\u00e1 com a presen\u00e7a dos integrantes Gabriel Barbosa e Guilherme Basilio, atuando como entrevistador e entrevistado, respectivamente.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliavao-sb/. Acesso em: 30 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/planejamento_storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Guilherme Basilio 27/10/2023 Caio Lelis e Joel Soares 27/10/2023 1.1 Planejamento teste piloto e conclus\u00e3o Gabriel Barbosa 29/10/2023 Guilherme Basilio 27/10/2023 1.2 Altera\u00e7\u00e3o quest\u00f5es pr\u00e1ticas Caio Lelis e Joel Soares 30/10/2023 Gabriel Barbosa 27/10/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/","title":"Relato do Resultado - Storyboard","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards tem como objetivo documentar os resultados obtidos durante o processo de Avalia\u00e7\u00e3o. Essas entrevistas s\u00e3o referentes aos Storyboards, al\u00e9m disso os padr\u00f5es utilizados para as informa\u00e7\u00f5es das entrevistas e o template de perguntas e respostas est\u00e3o dispon\u00edveis em nosso Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Storyboard.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#entrevista-buscar-por-instituicao","title":"Entrevista - Buscar por Institui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para essa avalia\u00e7\u00e3o, foi feita a an\u00e1lise da Tarefa Buscar Institui\u00e7\u00e3o e de seu respectivo diagrama HTA em busca de identificar se est\u00e3o corretos com de acordo com o participante ou se apresentam algum problema.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> Tabela 1 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 1. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Joel Soares Ana Lu\u00edza Ribeiro Macedo 20:30 20:55 30/10/2023 Microsoft Teams <p>Fonte - Autor: Joel Soares. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#selecao-de-participante","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>A participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos inserido no meio acad\u00eamico que j\u00e1 utilizou o site para gerar e pesquisar curr\u00edculo Lattes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>A participante n\u00e3o encontrou problemas ou dificuldades na leitura do storyboard ou no entendimento do assunto proposto.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>A participante relata que seria desej\u00e1vel haver uma parte voltada para pesquisa pessoal e outra para pesquisa por institui\u00e7\u00f5es presente no Storyboard, tendo em vista que a pesquisa pelo curr\u00edculo Lattes \u00e9 a atividade principal oferecida pela plataforma.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio apresentou uma determinada satisfa\u00e7\u00e3o com o storyboard, conseguiu compreender de forma clara o que estava acontecendo dentro daquela narrativa.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Os resultados foram satisfat\u00f3rios para o estudo da plataforma. A entrevistada foi capaz de compreender o motivo do estudo, os elementos apresentados no storyboard, al\u00e9m de ser uma usu\u00e1ria regular. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p> Tabela 2 - Respostas 1. N\u00ba Pergunta Resposta 1 Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? [x] Sim[ ] N\u00e3o 2 Por qu\u00ea voc\u00ea acha que este storyboard n\u00e3o condiz com a realidade? Foi afirmado que o storyboard condiz com a realidade 3 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o no storyboard apresentado? [ ] Sim[x] N\u00e3o 4 O Storyboard possui conex\u00e3o com a realidade da tarefa proposta nele? [x] Sim[ ] N\u00e3o 5 O Storyboard segue uma ordem cronol\u00f3gica dos seus acontecimentos? [x] Sim[ ] N\u00e3o 6 Existe alguma discrep\u00e2ncia entre as representa\u00e7\u00f5es nos storyboards e o que seria esperado na pr\u00e1tica? [x] Sim[ ] N\u00e3o 7 Os storyboards demandam modifica\u00e7\u00f5es para valida\u00e7\u00e3o ou para atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios? [ ] Sim[x] N\u00e3o 8 H\u00e1 espa\u00e7o para aprimoramento nos storyboards, especialmente em termos de facilidade de compreens\u00e3o ou representa\u00e7\u00e3o visual? [x] Sim[ ] N\u00e3o 9 H\u00e1 aspectos na intera\u00e7\u00e3o representada nos storyboards que podem ser melhorados para oferecer uma experi\u00eancia mais fluida aos usu\u00e1rios? [ ] Sim[x] N\u00e3o 10 Outras observa\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para melhorar os storyboards? \"Poderia haver uma parte voltada para pesquisa pessoal e outra para pesquisa por institui\u00e7\u00f5es\" <p>Fonte - Autor: Joel Soares. </p> <p>Clique aqui</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#entrevista-storyboard-inserir-recursos-multimidia","title":"Entrevista Storyboard - Inserir recursos multim\u00eddia","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o feita com a entrevistada Amanda Alves Campos teve como objetivo a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard inserir recursos multim\u00eddia, para que houvesse a valida\u00e7\u00e3o do mesmo para o projeto da disciplina.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_1","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> Tabela 3 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 2. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Caio Lelis Amanda Alves Campos 14:27 14:31 07/11/2023 Ailab (UnB) <p>Fonte - Autor: LELIS,Caio. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#selecao-de-participante_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e pesquisadora com alguns projetos universit\u00e1rios presentes no curr\u00edculo Lattes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas_1","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>A usu\u00e1ria n\u00e3o indiciou nenhum problema ou dificuldade relacionada ao storyboard.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Uma sugest\u00e3o de melhoria proposta pela usu\u00e1ria foi que o storyboard especifica-se mais onde estaria a fun\u00e7\u00e3o de inserir recursos multim\u00eddia.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#feedback-do-usuario_1","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio ficou bastante satisfeito com o storyboard e conseguiu compreender de forma n\u00edtida a narrativa apresentada.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_1","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Atrav\u00e9s da entrevista foi poss\u00edvel evidenciar que mesmo sendo uma fun\u00e7\u00e3o cujo o site n\u00e3o apresentasse a mesma, a usu\u00e1ria conseguiu compreender a narrativa apresentada no storyboard, o que evidencia que o mesmo est\u00e1 de f\u00e1cil entendimento por parte da usu\u00e1ria entrevistada.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados_1","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Considerando que a fun\u00e7\u00e3o foi concebida especificamente para os prop\u00f3sitos da disciplina, foram realizadas modifica\u00e7\u00f5es nas quest\u00f5es da entrevista a fim de aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao longo do processo, mantendo-se alinhadas com o padr\u00e3o do projeto.</p> <p> Tabela 4 - Respostas 2. N\u00ba Pergunta Resposta 1 A representa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios no storyboard corresponde \u00e0 natureza da funcionalidade inventada? [X ] Sim[ ] N\u00e3o 2 Por que voc\u00ea acredita que este storyboard n\u00e3o se alinha com a funcionalidade inventada? N\u00e3o necess\u00e1ria 3 Voc\u00ea teria sugest\u00f5es para aprimorar ou alterar o storyboard apresentado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade proposta? [ ] Sim[X] N\u00e3o 4 O storyboard mant\u00e9m consist\u00eancia com os prop\u00f3sitos e objetivos da funcionalidade concebida? [X] Sim[ ] N\u00e3o 5 O fluxo de eventos no storyboard segue uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e coerente para a funcionalidade proposta? [X] Sim[ ] N\u00e3o 6 Existem discrep\u00e2ncias entre as representa\u00e7\u00f5es no storyboard e o que seria esperado na pr\u00e1tica para esta funcionalidade fict\u00edcia? [ ] Sim[X] N\u00e3o 7 O storyboard requer ajustes para validar ou atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade inventada? Sim, a melhor descri\u00e7\u00e3o de onde a funcionalidade estaria. 8 Existe margem para melhorias nos storyboards, especialmente para facilitar a compreens\u00e3o ou a representa\u00e7\u00e3o visual da funcionalidade proposta? [ ] Sim[X] N\u00e3o 9 H\u00e1 aspectos na intera\u00e7\u00e3o representada nos storyboards que podem ser melhorados para oferecer uma experi\u00eancia mais fluida aos usu\u00e1rios? em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade proposta? Pergunta n\u00e3o feita 10 Os elementos no storyboard atendem \u00e0s poss\u00edveis necessidades e desafios dos usu\u00e1rios para esta funcionalidade fict\u00edcia? [X] Sim[ ] N\u00e3o 11 O fluxo de intera\u00e7\u00e3o no storyboard parece natural e intuitivo para os usu\u00e1rios desta funcionalidade inventada? [X] Sim[ ] N\u00e3o 12 As a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios no storyboard s\u00e3o congruentes com as atitudes esperadas na situa\u00e7\u00e3o representada para esta funcionalidade fict\u00edcia? [X] Sim[ ] N\u00e3o 13 Algumas outras observa\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para aprimorar os storyboards em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade proposta? \"N\u00e3o n\u00e3o, ao meu ver ficou de claro entendimento a rela\u00e7\u00e3o entre o storyboard e a fun\u00e7\u00e3o apresentada. \" <p>Fonte - Autor: LELIS, Caio.</p> <p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#entrevista-feita-com-a-usuaria-amanda-alves-campos","title":"Entrevista feita com a usu\u00e1ria Amanda Alves Campos:","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#entrevista-atualizar-curriculo","title":"Entrevista - Atualizar curr\u00edculo","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-da-avaliacao","title":"Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo validar a tarefa de atualizar curriculo, para verificar algumas melhorias e sugest\u00f5es </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_2","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O participante Isaque Santos, se encaixa no perfil de usu\u00e1rio da plataforma lattes, possui uma experi\u00eancia m\u00e9dia no uso com tecnologias e j\u00e1 utilizou o lattes para fins academicos. </p> <p> Tabela 3 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 2. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Doan Filho Isaque Santos 22:30 22:40 08/11/2023 Microsoftteamns <p>Fonte - Autor: Filho,Doan </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#selecao-de-participante_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>O participante Isaque Santos, se encaixa no perfil de usu\u00e1rio da plataforma lattes, possui uma experi\u00eancia m\u00e9dia no uso com tecnologias e j\u00e1 utilizou o lattes para fins academicos. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas_2","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>A usu\u00e1ria n\u00e3o indiciou nenhum problema ou dificuldade relacionada ao storyboard.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_2","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio sugeriu adicionar ais informa\u00e7\u00f5es ao storyboard feito pelo entrevistador</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#feedback-do-usuario_2","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Houve satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o storyboard apresentado. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_2","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Com a entrevista feita, interpretamos que o storyBoard feito coendiz com o fluxo proposto pela tarefa atualizar curriculo  atende as necessidades dos usu\u00e1rios da plataforma lattes.  </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados_2","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Aqui temos os principais resultados coletados na entrevista</p> <p> Tabela 4 - Respostas 3. N\u00ba Pergunta Resposta 1 A representa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios no storyboard corresponde \u00e0 natureza da funcionalidade inventada? [X ] Sim[ ] N\u00e3o 2 Por que voc\u00ea acredita que este storyboard n\u00e3o se alinha com a funcionalidade inventada? N\u00e3o necess\u00e1ria 3 Voc\u00ea teria sugest\u00f5es para aprimorar ou alterar o storyboard apresentado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade proposta? [X] Sim[] N\u00e3o 4 O storyboard mant\u00e9m consist\u00eancia com os prop\u00f3sitos e objetivos da funcionalidade concebida? [X] Sim[ ] N\u00e3o 5 O fluxo de eventos no storyboard segue uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e coerente para a funcionalidade proposta? [X] Sim[ ] N\u00e3o 6 Existem discrep\u00e2ncias entre as representa\u00e7\u00f5es no storyboard e o que seria esperado na pr\u00e1tica para esta funcionalidade fict\u00edcia? [ ] Sim[X] N\u00e3o 7 O storyboard requer ajustes para validar ou atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade inventada? sim, poderia conter mais informa\u00e7\u00f5es 8 Existe margem para melhorias nos storyboards, especialmente para facilitar a compreens\u00e3o ou a representa\u00e7\u00e3o visual da funcionalidade proposta? [X] Sim[] N\u00e3o 9 H\u00e1 aspectos na intera\u00e7\u00e3o representada nos storyboards que podem ser melhorados para oferecer uma experi\u00eancia mais fluida aos usu\u00e1rios? em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade proposta? Pergunta n\u00e3o feita 10 Os elementos no storyboard atendem \u00e0s poss\u00edveis necessidades e desafios dos usu\u00e1rios para esta funcionalidade fict\u00edcia? [X] Sim[ ] N\u00e3o 11 O fluxo de intera\u00e7\u00e3o no storyboard parece natural e intuitivo para os usu\u00e1rios desta funcionalidade inventada? [X] Sim[ ] N\u00e3o 12 As a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios no storyboard s\u00e3o congruentes com as atitudes esperadas na situa\u00e7\u00e3o representada para esta funcionalidade fict\u00edcia? [X] Sim[ ] N\u00e3o 13 Algumas outras observa\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para aprimorar os storyboards em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade proposta? \"S\u00f3 conter mais informa\u00e7\u00f5es sobre a funcionalidade do site\" <p>Fonte - Autor: Filho, Doan.</p> <p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#entrevista-com-isaque-santos","title":"Entrevista com Isaque Santos","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#entrevista-storyboard-acessar-painel-lattes","title":"Entrevista Storyboard - Acessar Painel Lattes","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o feita com a entrevistada Wendy Cristhiny teve como objetivo a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard acessar painel lattes, para que houvesse a valida\u00e7\u00e3o do mesmo para o projeto da disciplina.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_3","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> Tabela 3 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 2. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Caio Braga Wendy Cristhiny 22:30 22:55 07/11/2023 Jitsi <p>Fonte - Autor: BRAGA, Caio. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#selecao-de-participante_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>A participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos, possui pouca familiaridade com tecnologia e possu\u00eda experi\u00eancia pr\u00e9via com storyboards.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas_3","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>A usu\u00e1ria indicou que o StoryBoard \u00e9 condizente com a vida real, e realmente faz sentido com a Plataforma Lattes</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_3","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Uma sugest\u00e3o de melhoria proposta pela usu\u00e1ria foi que o storyboard poderia trazer uma explica\u00e7\u00e3o mais clara sobre como os usu\u00e1rios interagem com o Painel Lattes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#feedback-do-usuario_3","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio ficou bastante satisfeito com o storyboard e conseguiu compreender de forma n\u00edtida a narrativa apresentada.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_3","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Atrav\u00e9s da entrevista foi poss\u00edvel evidenciar que a fun\u00e7\u00e3o de Acesso ao Painel Lattes n\u00e3o possui tanta clareza, mas a usu\u00e1ria conseguiu compreender a ilustra\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es.A participante selecionada encaixou-se no Perfil do Usu\u00e1rio, sendo pouco experiente com tecnologia e familiarizada com o site.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados_3","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Considerando que a fun\u00e7\u00e3o foi concebida especificamente para os prop\u00f3sitos da disciplina, foram realizadas modifica\u00e7\u00f5es nas quest\u00f5es da entrevista a fim de aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao longo do processo, mantendo-se alinhadas com o padr\u00e3o do projeto. Os principais resultados obtidos atrav\u00e9s da entrevista s\u00e3o os seguintes:</p> <ul> <li>A participante entrevistada se encaixa no Perfil do Usu\u00e1rio, sendo pouco experiente com tecnologia e familiarizada com o site.</li> <li>Durante a entrevista, a usu\u00e1ria n\u00e3o apresentou dificuldades em entender o storyboard, indicando que a sequ\u00eancia de fatos \u00e9 comprreens\u00edvel.</li> <li>Foram identificadas sugest\u00f5es de melhoria com rela\u00e7\u00e3o a excessividade de op\u00e7\u00f5es de filtro e com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 clareza delas.</li> </ul> <p>Tabela 5 - Respostas 4.</p> N\u00ba Pergunta Resposta 1 A representa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios no storyboard corresponde \u00e0 natureza da funcionalidade inventada? [X ] Sim[ ] N\u00e3o 2 Por que voc\u00ea acredita que este storyboard n\u00e3o se alinha com a funcionalidade inventada? N\u00e3o necess\u00e1ria 3 Voc\u00ea teria sugest\u00f5es para aprimorar ou alterar o storyboard apresentado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade proposta? [X] Sim[] N\u00e3o 4 O storyboard mant\u00e9m consist\u00eancia com os prop\u00f3sitos e objetivos da funcionalidade concebida? [X] Sim[ ] N\u00e3o 5 O fluxo de eventos no storyboard segue uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e coerente para a funcionalidade proposta? [X] Sim[ ] N\u00e3o 6 Existem discrep\u00e2ncias entre as representa\u00e7\u00f5es no storyboard e o que seria esperado na pr\u00e1tica para esta funcionalidade fict\u00edcia? [X] Sim[] N\u00e3o 7 O storyboard requer ajustes para validar ou atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade inventada? Sim, a melhor clareza do acesso \u00e0 funcionalidade. 8 Existe margem para melhorias nos storyboards, especialmente para facilitar a compreens\u00e3o ou a representa\u00e7\u00e3o visual da funcionalidade proposta? [X] Sim[] N\u00e3o 9 H\u00e1 aspectos na intera\u00e7\u00e3o representada nos storyboards que podem ser melhorados para oferecer uma experi\u00eancia mais fluida aos usu\u00e1rios? em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade proposta? Como dito anteriormente, melhoramento na clareza do acesso \u00e0 funcionalidade 10 Os elementos no storyboard atendem \u00e0s poss\u00edveis necessidades e desafios dos usu\u00e1rios para esta funcionalidade fict\u00edcia? [X] Sim[ ] N\u00e3o 11 O fluxo de intera\u00e7\u00e3o no storyboard parece natural e intuitivo para os usu\u00e1rios desta funcionalidade inventada? [X] Sim[ ] N\u00e3o 12 As a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios no storyboard s\u00e3o congruentes com as atitudes esperadas na situa\u00e7\u00e3o representada para esta funcionalidade fict\u00edcia? [X] Sim[ ] N\u00e3o 13 Algumas outras observa\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para aprimorar os storyboards em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade proposta? \"N\u00e3o, as perguntas feitas anteriormente j\u00e1 completam o racioc\u00ednio de melhoramento. \" <p>Fonte - Autor: BRAGA, Caio.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#entrevista-feita-com-a-usuaria-wendy-cristhiny","title":"Entrevista feita com a usu\u00e1ria Wendy Cristhiny:","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>As sugest\u00f5es de altera\u00e7\u00f5es e demais varia\u00e7\u00f5es identificadas durante a an\u00e1lise do artefato especificado devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o para o reprojeto. Contudo, \u00e9 fundamental que este reprojeto mantenha a base do projeto original, realizando apenas as modifica\u00e7\u00f5es estritamente necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do template Joel Soares 07/11/2023 Doan Filho 08/11/2023 ----------: 1.1 Adicionando atualizar curriculo Doan Filho 08/11/2023 Joel Soares 08/11/2023 1.2 Adicionando Acessar Painel Lattes Caio Braga 08/11/2023 Doan Filho 08/11/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/storyboards/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Storyboard \u00e9 uma t\u00e9cnica de design que consiste em representar, por meio de desenhos, o fluxo de um sistema ou aplicativo. Essa t\u00e9cnica \u00e9 \u00fatil para visualizar como o sistema ser\u00e1 usado e identificar poss\u00edveis problemas ou inconsist\u00eancias. Para a confec\u00e7\u00e3o dos storyboards, os usu\u00e1rios escolheram as tarefas com que j\u00e1 trabalharam nos artefatos HTA e CTT.</p> <p>Os storyboards contam com os elementos a seguir:</p> <ul> <li> <p>Pessoas envolvidas: Identifica\u00e7\u00e3o dos participantes no processo.</p> </li> <li> <p>Ambiente/contexto: Descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio ou contexto em que a a\u00e7\u00e3o ocorre.</p> </li> <li> <p>Tarefas: Enumera\u00e7\u00e3o das atividades que precisam ser realizadas.</p> </li> <li> <p>Passos envolvidos: Detalhamento dos passos necess\u00e1rios para completar as tarefas.</p> </li> <li> <p>Motiva\u00e7\u00e3o para usar o sistema: Explana\u00e7\u00e3o sobre por que as pessoas est\u00e3o utilizando o sistema em quest\u00e3o.</p> </li> <li> <p>A\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para completar a tarefa: Indica\u00e7\u00e3o clara das a\u00e7\u00f5es que as pessoas precisam executar para concluir a tarefa.</p> </li> <li> <p>Satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa: Express\u00e3o do n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao finalizar a tarefa, como representado no storyboard.</p> </li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/storyboards/#storyboards-atribuidos-por-tarefas","title":"Storyboards atribu\u00eddos por tarefas","text":"<p> Tarefa 01 - Buscar curr\u00edculo </p> <p> Figura 01 - StoryBoard da tarefa \"Inserir recursos multimidia\". (Fonte: LELIS,Caio) </p> <p> Elementos do Storyboard  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Pessoas envolvidas - Calleri   - Amanda Ambiente/contexto - Calleri est\u00e1 em uma sala com sua amiga Amanda. Tarefas - Calleri necessita encontrar uma alternativa para deixar seu curr\u00edculo Lattes mais atraente. Passos envolvidos - Acessar o site do CNPQ -Acessar seu projeto Lattes - Usar a tarefa fazer upload - escolher o arquivo - confirmar entrada de arquivo em seu projeto. Motiva\u00e7\u00e3o de usar a aplica\u00e7\u00e3o - Praticidade em editar seu curr\u00edculo. O que as pessoas precisam para completar a tarefa - Fazer upload de arquivos requeridos para o projeto. Resultado (satisfa\u00e7\u00e3o) da pessoa ao completar a tarefa no final do storyboard - Calleri ao completar a tarefa pode deixar o seu curr\u00edculo mais atraente e mais rico em detalhes. <p> Tabela 01 - elementos do storyboard da tarefa 01 \"Inserir recursos multimidia\". (Fonte: LELIS,Caio) </p> <p> Tarefa 02 - Depositar dados de pesquisa </p> <p> Figura 02 - StoryBoard da tarefa \"Depositar dados de pesquisa\". Fonte: BASILIO,Guilherme </p> <p> Elementos do Storyboard  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Pessoas envolvidas - Jhonatan (Um pesquisador) Tarefas - Jhonatan est\u00e1 terminando sua pesquisa e precisa encontrar uma maneira para depositar sua pesquisa Ambiente/contexto - Jhonatan est\u00e1 em sua casa focado em terminar sua pesquisa Passos envolvidos - Acessar o site do CNPQ - Lattes e usar a tarefa Depositar pesquisa utilizando o n\u00famero do processo dessa pesquisa Motiva\u00e7\u00e3o de usar a aplica\u00e7\u00e3o - Visibilidade acad\u00eamica e no meio profissional O que as pessoas precisam para completar a tarefa - N\u00famero de processo da pesquisa O que motivou a usar o sistema - Necessidade em depositar sua pesquisa Resultado (satisfa\u00e7\u00e3o) da pessoa ao completar a tarefa no final do storyboard - Jhonatan est\u00e1 satisfeito por ter depositado sua pesquisa com sucesso. Ele est\u00e1 confiante de que sua pesquisa ser\u00e1 bem recebida pela comunidade acad\u00eamica. <p> Tabela 02 - elementos do storyboard da tarefa 02 \"Depositar dados de pesquisa\". Fonte: BASILIO,Guilherme </p> <p> Tarefa 03 - Atualizar curr\u00edculo </p> <p> Figura 03 - StoryBoard da tarefa \"Atualizar curr\u00edculo\". (Fonte: FILHO,Doan) </p> <p> Elementos do Storyboard  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Pessoas envolvidas Cleiton(Um pesquisador) Tarefas Cleiton terminou seu doutorado e deseja adiciona-lo ao curricul lattes Ambiente/contexto Cleiton est\u00e1 no trabalho Passos envolvidos Acessar a plataforma cnpq lattes e atualizar seu curr\u00edculo Motiva\u00e7\u00e3o de usar a aplica\u00e7\u00e3o O curr\u00edlo se encontra hospedado na plataforma O que as pessoas precisam para completar a tarefa Preencher os dados adicionais para o curr\u00edculo Resultado (satisfa\u00e7\u00e3o) da pessoa ao completar a tarefa no final do storyboard Cleiton consesguiu atualizar seu curr\u00edculo com o certificado de doutorado, podendo dar prosseguimento para suas aulas <p> Tabela 03 - elementos do storyboard da tarefa 03 \"Atualizar curr\u00edculo\". (Fonte: FILHO,Doan) </p> <p> Tarefa 04 - Buscar Dados de Pesquisa </p> <p> Figura 04 - StoryBoard da tarefa \"Buscar Dados de Pesquisa\". (Fonte: de Frias, Miguel) </p> <p> Elementos do Storyboard  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Pessoas envolvidas Ailton(Um estudante de engenharia aeroespacial) Tarefas Ailton deseja buscar dados de uma pesquisa Ambiente/contexto Ailton est\u00e1 em casa Passos envolvidos Acessar a plataforma cnpq lattes e buscar uma pesquisa Motiva\u00e7\u00e3o de usar a aplica\u00e7\u00e3o A plataforma possui um grande acervo de dados de pesquisa O que as pessoas precisam para completar a tarefa Preencher o campo com dados da pesquisa Resultado (satisfa\u00e7\u00e3o) da pessoa ao completar a tarefa no final do storyboard Ailton consesguiu buscar os dados da pesquisa que estava procurando <p> Tabela 04 - elementos do storyboard da tarefa 04 \"Buscar Dados de Pesquisa\". (Fonte: de Frias, Miguel) </p> <p> Tarefa 05 - Cadastrar Institui\u00e7\u00e3o </p> <p> Figura 05 - StoryBoard da tarefa \"Cadastrar institui\u00e7\u00e3o\". (Fonte: BARBOSA,Gabriel) </p> <p> Elementos do Storyboard  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Pessoas envolvidas Paulo (O reitor da universidade fict\u00edcia \"UMENGO\") Tarefas Paulo deseja cadastrar sua instui\u00e7\u00e3o de ensino na plataforma lattes Ambiente/contexto Paulo est\u00e1 no seu escrit\u00f3rio e v\u00ea uma oportunidade de participar do CONBRIC (Congresso Brasileiro de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica) e precisa que as pesquisas de extens\u00e3o produzidas na sua universidade tenham maior embasamento no congresso Passos envolvidos Acessar a plataforma cnpq lattes e clicarem cadastrar nova instiui\u00e7\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o de usar a aplica\u00e7\u00e3o Pois a plataforma lattes reune pesquisas e inicia\u00e7\u00f5es de todo o Brasil O que as pessoas precisam para completar a tarefa Preencher os dados cadastrais e aguardar valida\u00e7\u00e3o Resultado (satisfa\u00e7\u00e3o) da pessoa ao completar a tarefa no final do storyboard Paulo conseguiu cadastrar sua institui\u00e7\u00e3o privada de ensino na plataforma lattes, portanto, poder\u00e1 participar do CONBRIC <p> Tarefa 06 - Buscar Institui\u00e7\u00e3o </p> <p> Figura 06 - StoryBoard - \"Buscar Insitui\u00e7\u00e3o\". Fonte: SOARES, Joel </p> <p> Elementos do Storyboard  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Pessoas envolvidas Um pesquisador e um professor orientador Tarefas Encontrar informa\u00e7\u00f5es de uma institui\u00e7\u00e3o para prosseguir com a pesquisa Ambiente/contexto universidade. (Primeiro take acontece em uma sala de aula, e depois v\u00e3o para uma sala onde h\u00e1 o computador do pesquisador) Passos envolvidos Ouvir uma sugest\u00e3o de onde encontrar\u00e1 essas informa\u00e7\u00f5es, acessar a plataforma Lattes, apertar o bot\u00e3o que indica busca por institui\u00e7\u00f5es e pesquisar sobre qual for a institui\u00e7\u00e3o requerida. Motiva\u00e7\u00e3o de usar a aplica\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o de pessoas que j\u00e1 possuem experiencia no meio cient\u00edfico O que as pessoas precisam para completar a tarefa entrar na plataforma e pesquisar sobre a institui\u00e7\u00e3o requerida. Resultado (satisfa\u00e7\u00e3o) da pessoa ao completar a tarefa no final do storyboard ao final do storyboard, o pesquisador se sentiu feliz por encontrar um conjunto muito grande de informa\u00e7\u00f5es sobre a institui\u00e7\u00e3o, permitindo ele a continuar seu trabalho com excel\u00eancia. <p> Tabela 06 - elementos do storyboard da tarefa 07 \"Buscar institui\u00e7\u00e3o\". (Fonte: SOARES, Joel) </p> <p> Tarefa 08 - Acessar Painel Lattes </p> <p> Figura 07 - StoryBoard - \"Acessar Painel Lattes\". Fonte: BRAGA, Caio </p> <p> Elementos do Storyboard  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Pessoas envolvidas Uma pesquisador buscando informa\u00e7\u00f5es sobre a Plataforma Lattes Tarefas Para acessar o Painel Lattes, o pesquisador deve acessar a p\u00e1gina inicial do Lattes/CNPQ e selecionar a op\u00e7\u00e3o Acessar Painel Lattes Ambiente/contexto Faculdade do personagem Passos envolvidos Acesso \u00e0 p\u00e1gina e escolha dos filtros desejados Motiva\u00e7\u00e3o de usar a aplica\u00e7\u00e3o Facilita a pesquisa sobre a comunidade acad\u00eamica O que as pessoas precisam para completar a tarefa Acessar o site da plataforma, selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Acessar o Painel Lattes\" e escolher o filtro desejado para ver os dados fornecidos pelos pain\u00e9is Resultado (satisfa\u00e7\u00e3o) da pessoa ao completar a tarefa no final do storyboard Ao final do storyboard, a tarefa cumpre o seu objetivo ao conseguir fornecer os dados necess\u00e1rios para as necessidades do pesquisador <p> Tabela 07 - Elementos do storyboard da tarefa 08 \"Acessar Painel Lattes\". (Fonte: BRAGA, Caio) </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/storyboards/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Storyboard. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/. Acesso em: 30 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_1/storyboard/storyboards/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Storyboards Caio Lelis e Joel Soares 30/10/2023 Gabriel Barbosa 30/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o dos storyboards Doan Filho 30/10/2023 Caio Lelis 30/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o dos storyboards Miguel de Frias 30/10/2023 Guilherme Basilio 30/10/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o dos storyboards Gabriel Barbosa 30/10/2023 Joel Soares 30/10/2023 1.3 Adi\u00e7\u00e3o dos storyboards Joel Soares 30/10/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 um m\u00e9todo utilizado principalmente no in\u00edcio de um projeto para ajudar a avaliar a usabilidade de um design. Al\u00e9m de facilitar a colabora\u00e7\u00e3o e a r\u00e1pida exposi\u00e7\u00e3o de conceitos, esse m\u00e9todo destaca problemas de IHC, como a compreens\u00e3o de r\u00f3tulos, termos e navega\u00e7\u00e3o, ajudando a definir e aprimorar as interfaces de forma visualmente comunicativa.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, ser\u00e1 adotado o framework DECIDE, uma ferramenta que nos orientar\u00e1 passo a passo por meio do acr\u00f4nimo representado pelas suas palavras-chave, conforme apresentado na tabela a seguir:</p> Letra Objetivo D: Definir os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e entender por que esses objetivos s\u00e3o significativos. E: Explorar as quest\u00f5es que precisam ser respondidas por meio da avalia\u00e7\u00e3o. C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o apropriados. I: Gerenciar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o. D: Tomar decis\u00f5es \u00e9ticas que envolvem a avalia\u00e7\u00e3o. E: Avaliar, interpretar e apresentar os dados coletados. <p><p>Tabela 01 - Especifica\u00e7\u00e3o do framework DECIDE</p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#planejamento-da-avaliacao","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#objetivosd","title":"Objetivos(D)","text":"<p>O prop\u00f3sito desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizar o m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel para identificar potenciais problemas de usabilidade nas interfaces, realizar compara\u00e7\u00f5es entre conceitos e op\u00e7\u00f5es de design, e assegurar a ader\u00eancia aos padr\u00f5es estabelecidos, juntamente com a execu\u00e7\u00e3o de tarefas espec\u00edficas. Os aspectos avaliados t\u00eam o objetivo de:</p> <ul> <li>Verificar a conformidade com um padr\u00e3o.</li> <li>Comparar ideias e alternativas de design.</li> <li>Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacaoe","title":"Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o(E)","text":"<p>Com base nos objetivos descritos acima, \u00e9 necess\u00e1rio a elabora\u00e7\u00e3o de perguntas gerais que ajudar\u00e3o a guiar esta avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> <li>Com o prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel explorar conceitos de design?</li> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> </ul> <p>Ap\u00f3s definidas as perguntas gerais, o roteiro de perguntas deve ser elaborado para desmembr\u00e1-las de acordo com as tarefas que ser\u00e3o colocadas para o usu\u00e1rio fazer.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"Perguntas Tipo de pergunta Respostas poss\u00edveis Ap\u00f3s simular o uso dessa tarefa (citar a tarefa), voc\u00ea considera a sequ\u00eancia de elementos de intera\u00e7\u00e3o para execut\u00e1-la coerente? Fechada Sim N\u00e3o Caso sim, pedir para descrever o problema Alguma quest\u00e3o de interface ou terminologia o confundiu ou foi de dif\u00edcil entendimento? Aberta Resposta discursiva A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada Sim N\u00e3o Em termos de layout e design, achou alguma parte estranha ou desconexa com o objetivo do site? Fechada Sim N\u00e3o Caso sim, pedir para descrever Quais foram as partes do prot\u00f3tipo de papel que voc\u00ea achou mais intuitivas e f\u00e1ceis de usar? Aberta Resposta Discursiva Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa? Aberta Resposta discursiva <p><p>Tabela 02 - Roteiro de perguntas</p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#escolher-os-metodos-de-avaliacaoc","title":"Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o(C)","text":"<p>Seguindo o m\u00e9todo escolhido de prototipa\u00e7\u00e3o em papel, a forma de avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 por meio de uma simula\u00e7\u00e3o de uso. Simular o uso em papel \u00e9 um modo r\u00e1pido e barato de identificar problemas de usabilidade antes mesmo de construir uma solu\u00e7\u00e3o de IHC execut\u00e1vel. Sendo assim, esse m\u00e9todo \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o interessante para uma avalia\u00e7\u00e3o formativa junto aos usu\u00e1rios, principalmente para comparar alternativas de design. Ele permite avaliar facilmente solu\u00e7\u00f5es parciais, que n\u00e3o cobrem toda a interface com usu\u00e1rio, e solu\u00e7\u00f5es de baixa e m\u00e9dia fidelidade, que ainda n\u00e3o definem todos os detalhes da interface.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#identificar-questoes-praticas-da-avaliacaoi","title":"Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o(I)","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>O usu\u00e1rio deve executar as seguintes tarefas (descritas na an\u00e1lise de tarefas) no prot\u00f3tipo em papel:</p> <ul> <li>Buscar por institui\u00e7\u00e3o.</li> <li>Buscar pesquisas e artigos acad\u00eamicos.</li> <li>Inserir recurso multim\u00eddia</li> <li>Interagir com o painel lattes.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A simula\u00e7\u00e3o de uso ser\u00e1 conduzida por dois avaliadores: um respons\u00e1vel por simular o comportamento do sistema e outro por observar e anotar a experi\u00eancia de uso. O usu\u00e1rio \u00e9 o terceiro e principal meio para chegarmos ao objetivo, ele ser\u00e1 guiado durante todo o processo da simula\u00e7\u00e3o. Para isso, tr\u00eas integrantes do grupo devem cumprir com essas fun\u00e7\u00f5es. A simula\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 na FGA entre o dia 08/11/2023 e dia 16/11/2023.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#custos","title":"Custos","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o implicar\u00e1 custos para a cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel, custos n\u00e3o t\u00e3o elevados que ser\u00e3o arcados pelo grupo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#prazos","title":"Prazos","text":"Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado 1\u00b0 A definir XX:XX - XX:XX A definir Caio Braga e Doan Filho Isaque Santos 2\u00b0 A definir XX:XX - XX:XX A definir Miguel de Frias e Guilherme --- 3\u00b0 A definir XX:XX - XX:XX A definir Doan Filho e Caio Henrique Batalha 4\u00b0 A definir XX:XX - XX:XX A definir Caio Lelis e Joel Amanda Alves 5\u00b0 A definir XX:XX - XX:XX A definir Gabriel e Miguel ---"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#aspectos-eticos-d","title":"Aspectos \u00c9ticos (D)","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio garantir o respeito pelos direitos dos participantes, obtendo consentimento informado, protegendo sua privacidade e confidencialidade, e assegurando que nenhum dano seja causado durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o. Para isso, a simula\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio ser\u00e1 feita somente ap\u00f3s o preenchimento do nosso termo de consentimento, dispon\u00edvel no documento de aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dadose","title":"Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados(E)","text":"<p>Para finalizar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em papel, \u00e9 necess\u00e1rio determinar o que ser\u00e1 feito com os dados obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o. Todo esse processo est\u00e1 documentado no documento de relato.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste-Piloto","text":"<p>Antes da realiza\u00e7\u00e3o da simula\u00e7\u00e3o real com os usu\u00e1rios, ser\u00e1 conduzido um teste piloto por dois avaliadores. Esse teste tem como objetivo verificar o correto funcionamento de todas as ferramentas planejadas, verificar a efic\u00e1cia do planejamento e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 capaz de fornecer os dados necess\u00e1rios para o estudo, al\u00e9m de garantir um ambiente controlado para a simula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o teste piloto tamb\u00e9m servir\u00e1 para verificar a clareza e objetividade da linguagem utilizada na entrevista, garantindo que as perguntas sejam compreendidas de maneira adequada pelos participantes. O teste piloto ocorrer\u00e1 na FGA entre o dia 08/11/2023 e 16/11/2023.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de Revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Barbosa 08/11/2023 Guilherme Basilio 08/11/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 preparar os avaliadores e descrever como ser\u00e1 feito o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, abordando e apresentando os aspectos que ser\u00e3o relatados. O planejamento do relato tem como objetivo fornecer uma estrutura organizada para consolidar e apresentar os resultados, al\u00e9m de relatar os problemas encontrados e sugerir corre\u00e7\u00f5es para esses problemas. Essa ferramenta \u00e9 essencial para orientar a consolida\u00e7\u00e3o dos dados coletados na fase de avalia\u00e7\u00e3o e promover uma comunica\u00e7\u00e3o clara e eficaz entre todos os envolvidos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Este documento apresenta o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de papel, realizado com base no documento do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e nos elementos de avalia\u00e7\u00e3o citados por Barbosa e Silva [1].</p> <p>Os elementos de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>M\u00e9todo utilizado na avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Aspectos Pr\u00e1ticos;   </li> <li>Problemas encontrados;</li> <li>Feedback do usu\u00e1rio;</li> <li>Sum\u00e1rio dos dados;</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados;</li> <li>Aspectos \u00c9ticos;</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria;</li> <li>Planejamento de reprojeto;</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#planejamento-do-relato","title":"Planejamento do Relato","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Nesta fase, o autor do documento explicar a motiva\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e detalhar os prop\u00f3sitos que o grupo almeja atingir por meio do prot\u00f3tipo de papel. Isso implica em fundamentar a relev\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o, esclarecer as expectativas e objetivos definidos, e oferecer uma vis\u00e3o geral do prop\u00f3sito e do contexto subjacente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo selecionado para a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es foi a entrevista. Com isso em mente, foi elaborado o seguinte planejamento temporal. Cada membro da equipe ter\u00e1 a responsabilidade de analisar um usu\u00e1rio, descrevendo a natureza da atividade realizada para a coleta de dados e narrando o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Com o objetivo de assegurar consist\u00eancia no cronograma, apresentaremos na Tabela 1 um modelo de entrada no calend\u00e1rio.</p> <p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Guilherme Basilio Iago Oliveira 20:00 20:30 08/11/2023 Pessoalmente Miguel de Frias Guilherme Coelho 07:10 07:25 08/11/2023 Pessoalmente Doan Filho - 16:00 16:25 09/11/2023 Pessoalmente Joel Soares - 22:00 22:10 11/11/2023 Pessoalmente Caio Braga Pedro Vitor 20:00 20:30 08/11/2023 Presencialmente Caio Lellis - 21:30 22:00 11/11/2023 Plataforma Discord <p>Tabela 1: Tabela do cronograma planejado. (Fonte: BASILIO, Guilherme e DE FRIAS, Miguel; 2023)</p> <p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Para cumprimento do cronograma estabelecido, \u00e9 necess\u00e1rio efetuar uma sele\u00e7\u00e3o racional dos participantes, com o intuito de garantir que o entrevistado se encaixe adequadamente no perfil de usu\u00e1rio predefinido. Isso requer a elabora\u00e7\u00e3o de um resumo que identifique os usu\u00e1rios selecionados e explique a raz\u00e3o pela qual cada um deles foi escolhido.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa, \u00e9 crucial fornecer uma descri\u00e7\u00e3o detalhada de como a prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida, abordando diversos aspectos relevantes:</p> <ol> <li>Recursos Essenciais:</li> <li> <p>Detalhe os recursos fundamentais necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, como hardware, software, equipamentos de grava\u00e7\u00e3o, papel, caneta e outros recursos espec\u00edficos que desempenharam um papel essencial no processo.</p> </li> <li> <p>Materiais de Apoio:</p> </li> <li> <p>Descreva os materiais que foram cr\u00edticos para a avalia\u00e7\u00e3o, incluindo prot\u00f3tipos, question\u00e1rios, cen\u00e1rios de uso, escalas de avalia\u00e7\u00e3o e qualquer outro material de suporte que tenha sido utilizado para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Outras Considera\u00e7\u00f5es:</p> </li> <li>Mencione quaisquer outras considera\u00e7\u00f5es ou particularidades relevantes para a prepara\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, como cronogramas de prepara\u00e7\u00e3o, log\u00edstica de transporte e quaisquer outros fatores que tenham impacto no processo de avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ol> <p>Ao fornecer informa\u00e7\u00f5es abrangentes sobre todos esses aspectos, voc\u00ea assegura que a prepara\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o seja transparente e compreens\u00edvel para todos os envolvidos no processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>Nesta parte do documento, o entrevistador deve enumerar as quest\u00f5es e obst\u00e1culos espec\u00edficos que o usu\u00e1rio encontrou durante a entrevista. Isso requer o registro claro e preciso de cada impedimento, equ\u00edvoco, falha ou desafio enfrentado pelo usu\u00e1rio ao interagir com o sistema ou produto que est\u00e1 sendo avaliado.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>\u00c9 de extrema import\u00e2ncia que o entrevistador capture o feedback dos usu\u00e1rios entrevistados durante a avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso requer uma escuta atenta \u00e0s opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios expressos pelos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto avaliado. O entrevistador deve registrar de maneira completa e precisa o feedback fornecido pelos usu\u00e1rios, levando em considera\u00e7\u00e3o suas percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#sumario-de-dados","title":"Sum\u00e1rio de dados","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, o avaliador dever\u00e1 apresentar um resumo conciso e claro dos dados coletados. Isso permitir\u00e1 uma compreens\u00e3o abrangente dos principais pontos de melhoria a serem abordados e implementados na plataforma Lattes. O resumo deve destacar os aspectos mais relevantes, incluindo as sugest\u00f5es de melhoria fornecidas pelos pr\u00f3prios usu\u00e1rios e os feedbacks identificados.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#analise-e-coleta-de-dados","title":"An\u00e1lise e coleta de dados","text":"<p>Nesta etapa, a interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados ser\u00e1 realizada. O entrevistador dever\u00e1 identificar padr\u00f5es e contextos nos problemas relatados e elaborar conclus\u00f5es que sejam pertinentes para as sugest\u00f5es de melhoria propostas.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00e9ticos","text":"<p>Respeitar a privacidade dos participantes \u00e9 um elemento crucial. \u00c9 preciso garantir que as identidades dos entrevistados e suas opini\u00f5es permane\u00e7am em sigilo, sem divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a fim de preservar sua confidencialidade. \u00c9 fundamental obter a autoriza\u00e7\u00e3o dos participantes, informando-os sobre o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o e como seus dados ser\u00e3o utilizados. Ao seguir essas diretrizes \u00e9ticas, estabelecemos um ambiente de avalia\u00e7\u00e3o seguro e respeitoso. No relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 essencial descrever como a solicita\u00e7\u00e3o de consentimento foi conduzida e se o entrevistado concordou ou n\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>\u00c9 de suma import\u00e2ncia que o entrevistador fa\u00e7a um registro abrangente das sugest\u00f5es e melhorias com base nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Isso envolve a documenta\u00e7\u00e3o clara e objetiva de cada problema encontrado, descrevendo o contexto, a a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, o resultado esperado e o resultado observado.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Por \u00faltimo, considerando que o prop\u00f3sito dessa atividade est\u00e1 quase sempre vinculado \u00e0 valida\u00e7\u00e3o realizada com a ajuda de um usu\u00e1rio real, \u00e9 crucial levar em conta as mudan\u00e7as sugeridas e outras complexidades encontradas durante a an\u00e1lise do artefato especificado ao realizar um poss\u00edvel redesenho. No entanto, esse redesenho deve preservar a estrutura do projeto original e efetuar apenas as altera\u00e7\u00f5es estritamente necess\u00e1rias.</p> <p> Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Guilherme Basilio 20:00 20:30 08/11/2023 Miguel de Frias 07:10 07:25 08/11/2023 Doan Filho 16:00 16:25 09/11/2023 Joel Soares 22:00 22:10 11/11/2023 Caio Braga 22:00 22:50 11/11/2023 Caio Lellis 21:30 22:00 11/11/2023 <p>Tabela 1: Tabela do cronograma planejado. (Fonte: BASILIO, Guilherme e DE FRIAS, Miguel; 2023)</p> <p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e textos introdut\u00f3rios Guilherme Basilio e Miguel de Frias 07/11/2023 Gabriel Barbosa 08/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos abordados pelo documento Guilherme Basilio e Miguel de Frias 07/11/2023 Gabriel Barbosa 08/11/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento prev\u00ea um relato dos resultados das avalia\u00e7\u00f5es do prot\u00f3tipo de papel. Logo, os t\u00f3picos abordados seguir\u00e3o os t\u00f3picos abordados no artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento do Relato dos Resultados</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo utilizado para realizar as avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos foi a entrevista presencial gravada, com a presen\u00e7a de 2 entrevistadores e 1 entrevistado que continha os atributos definidos no nosso documento de Perfil de Usu\u00e1rio. Um dos apresentadores apresentava os artefatos ao usu\u00e1rio, enquanto o outro anotava as impress\u00f5es obtidas ao analisar o usu\u00e1rio interagindo com o prot\u00f3tipo e as respostas do usu\u00e1rios \u00e0s perguntas do primeiro entrevistador.  </p> <p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#avaliacoes","title":"Avalia\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-prototipo-de-papel-inserir-recursos-multimidia-em-um-projeto","title":"Entrevista Prot\u00f3tipo de papel - Inserir Recursos multim\u00eddia em um Projeto","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o feita com a entrevistada Amanda Alves Campos teve como objetivo a avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de papel - inserir recursos multim\u00eddia, para que houvesse a valida\u00e7\u00e3o do mesmo para o projeto da disciplina.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> Tabela 1 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 1. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Caio Lelis e Caio Braga Amanda Alves Campos 17:20 17:45 22/11/2023 Ailab  <p>Fonte - Autor: LELIS,Caio. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#selecao-de-participante","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e pesquisadora com alguns projetos universit\u00e1rios presentes no curr\u00edculo Lattes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<ul> <li>Problema relacionados ao login para execu\u00e7\u00e3o de tarefas, tendo em vista que n\u00e3o h\u00e1 maneira expl\u00edcita de fazer login.</li> <li>Logo n\u00e3o especificadada.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>Sugest\u00e3o de melhoria proposta pela usu\u00e1ria foi que o prototipo de papel traze-se de maneira mais clara a op\u00e7\u00e3o de Login.</li> <li>Melhor localiza\u00e7\u00e3o de elementos.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio ficou satisfeito com o prototipo de papel e conseguiu compreender de forma n\u00edtida a narrativa e as intera\u00e7oes apresentadas.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Atrav\u00e9s da entrevista foi poss\u00edvel evidenciar que mesmo sendo uma fun\u00e7\u00e3o cujo o site n\u00e3o apresentasse a mesma, com a intera\u00e7\u00e3o proposta tornaria o site com uma funcionalidade \u00fatil e agrad\u00e1vel para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Considerando que a fun\u00e7\u00e3o foi concebida especificamente para os prop\u00f3sitos da disciplina, foram realizadas modifica\u00e7\u00f5es nas quest\u00f5es da entrevista a fim de aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao longo do processo, mantendo-se alinhadas com o padr\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas-pela-usuaria-amanda-alves-campos","title":"Perguntas Respondidas pela usu\u00e1ria Amanda Alves Campos:","text":"Perguntas Tipo de pergunta Respostas poss\u00edveis Ap\u00f3s simular o uso dessa tarefa (citar a tarefa), voc\u00ea considera a sequ\u00eancia de elementos de intera\u00e7\u00e3o para execut\u00e1-la coerente? Fechada Sim Alguma quest\u00e3o de interface ou terminologia o confundiu ou foi de dif\u00edcil entendimento? Aberta O login pelo bot\u00e3o atualizar curr\u00edculo fez com que tivesse dificuldades de encontrar um meio de login A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada Tirando o Login n\u00e3o expl\u00edcito, sim Em termos de layout e design, achou alguma parte estranha ou desconexa com o objetivo do site? Fechada Sim sim, a parte da funcionalidade 'Inserir recurso multim\u00eddia \" n\u00e3o mostra oq \u00e9 cada coisa, o que complica um pouco o entendimento do usu\u00e1rio Quais foram as partes do prot\u00f3tipo de papel que voc\u00ea achou mais intuitivas e f\u00e1ceis de usar? Aberta A quest\u00e3o dos \u00edcones mais atualizados na hora de editar algo fez com que o curr\u00edculo Lattes ficasse mais intuitivo Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa? Aberta Inserir um login mais f\u00e1cil de se encontrar seria um bom ponto <p><p>Tabela 02 - Roteiro de perguntas</p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-feita-com-a-usuaria-amanda-alves-campos","title":"Entrevista feita com a usu\u00e1ria Amanda Alves Campos:","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-prototipo-de-papel-buscar-instituicao","title":"Entrevista Prot\u00f3tipo de papel - Buscar institui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o realizada com o entrevistado Igor Penha Campos teve como prop\u00f3sito avaliar o prot\u00f3tipo em papel relacionado \u00e0 busca por institui\u00e7\u00f5es, visando validar sua adequa\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o no projeto da disciplina.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_1","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> Tabela 3 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 2. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Guilherme Basilio Igor Penha 14:11 14:17 22/11/2023 UAC (UnB) <p>Fonte - Autor: BASILIO,Guilherme. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#selecao-de-participante_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e pesquisador com alguns projetos universit\u00e1rios presentes no curr\u00edculo Lattes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas_1","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<ul> <li>Quantidade de cliques excessiva para realizar a a\u00e7\u00e3o, causando desconforto ao entrevistado.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>A a\u00e7\u00e3o de buscar institui\u00e7\u00e3o poderia ser finalizada na primeira intera\u00e7\u00e3o.</li> <li>Melhorar organiza\u00e7\u00e3o dos elementos na p\u00e1gina.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#feedback-do-usuario_1","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O utilizador demonstrou satisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo em papel, conseguindo compreender de maneira clara tanto a narrativa quanto as intera\u00e7\u00f5es apresentadas.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_1","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Por meio da entrevista, tornou-se evidente que, apesar de ser um percurso relativamente breve para concluir a intera\u00e7\u00e3o, a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na p\u00e1gina est\u00e1 prejudicando a efici\u00eancia. H\u00e1 espa\u00e7o para otimizar o caminho, reduzindo a dist\u00e2ncia de p\u00e1ginas necess\u00e1rias para atingir o objetivo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados_1","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Com base nos dados coletados, sugere-se as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Diminuir o n\u00famero de intera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para concluir a busca.</li> <li>Aprimorar a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos na p\u00e1gina.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-feita-com-o-usuario-igor-penha","title":"Entrevista feita com o usu\u00e1rio Igor Penha:","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-prototipo-de-papel-buscar-grupo-de-pesquisa","title":"Entrevista Prot\u00f3tipo de papel - Buscar grupo de pesquisa","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o realizada com o entrevistado Bruno Ribeiro teve como prop\u00f3sito avaliar o prot\u00f3tipo em papel relacionado \u00e0 busca por grupos de pesquisa atrav\u00e9s do portal do diret\u00f3rio, visando validar sua adequa\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o no projeto da disciplina.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_2","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> Tabela 4 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 3. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Joel Soares Bruno Ribeiro 14:20 14:24 22/11/2023 UAC (UnB) <p>Fonte - Autor: SOARES, Joel. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#selecao-de-participante_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e pesquisador com alguns projetos universit\u00e1rios presentes no curr\u00edculo Lattes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas_2","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio levou mais tempo para conseguir encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada na p\u00e1gina inicial da plataforma Lattes desenhada no prot\u00f3tipo de papel.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_2","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio sugeriu a melhor organiza\u00e7\u00e3o da interface da p\u00e1gina inicial para tirar o aspecto de \"polui\u00e7\u00e3o\"</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#feedback-do-usuario_2","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O utilizador demonstrou satisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo em papel, conseguindo compreender de maneira clara tanto a narrativa quanto as intera\u00e7\u00f5es apresentadas. Por fim, ele sugeriu a revis\u00e3o e o aprimoramento da p\u00e1gina inicial, que foi por ele considerado \"polu\u00eddo\".</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_2","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Por meio da entrevista, tornou-se evidente que, apesar de ser um percurso relativamente breve para concluir a intera\u00e7\u00e3o, a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na p\u00e1gina est\u00e1 prejudicando a efici\u00eancia. H\u00e1 espa\u00e7o para otimizar o caminho, reduzindo a dist\u00e2ncia de p\u00e1ginas necess\u00e1rias para atingir o objetivo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados_2","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Com base nos dados coletados, sugere-se as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Diminuir o n\u00famero de intera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para concluir a busca.</li> <li>Aprimorar a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos na p\u00e1gina.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-feita-com-o-usuario-bruno-ribeiro","title":"Entrevista feita com o usu\u00e1rio Bruno Ribeiro:","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-prototipo-de-papel-buscar-curriculo","title":"Entrevista Prot\u00f3tipo de papel - Buscar Curr\u00edculo","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_3","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o realizada com o entrevistado Igor Penha teve como prop\u00f3sito avaliar o prot\u00f3tipo em papel relacionado \u00e0 funcionalidade busca de curr\u00edculo, visando validar sua adequa\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o no projeto da disciplina.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_3","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> Tabela 5 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 4. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Miguel de Frias Igor Penha 14:03 14:08 22/11/2023 UAC (UnB) <p>Fonte - Autor: DE FRIAS, Miguel </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#selecao-de-participante_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e pesquisador com alguns projetos universit\u00e1rios presentes no curr\u00edculo Lattes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas_3","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<ul> <li>Falta de Objetividade para a realiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, na p\u00e1gina inicial h\u00e1 muita informa\u00e7\u00e3o concentrada em pontos espec\u00edficos devido a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da tela. H\u00e1 tamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o redundantes ao preencher o formul\u00e1rio de busca.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_3","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>Melhorar a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos contidos na p\u00e1gina inicial, visando melhor visibilidade para as funcionalidades mais acessadas.</li> <li>Evitar campos redundantes no formul\u00e1rio de busca.</li> <li>Usar de maneira mais efetiva o espa\u00e7o da p\u00e1gina.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#feedback-do-usuario_3","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O utilizador demonstrou satisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo em papel, conseguindo compreender de maneira clara tanto a narrativa quanto as intera\u00e7\u00f5es apresentadas. Por\u00e9m, dentre todos os problemas ressaltou a concentra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es no canto esquerdo da p\u00e1gina principal, o que levou a um desconforto na utiliza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_3","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Por meio da entrevista, tornou-se evidente que a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na p\u00e1gina inicial est\u00e1 prejudicando a efici\u00eancia. E tamb\u00e9m foi notado que o formul\u00e1rio de busca possui informa\u00e7\u00f5es redundantes, al\u00e9m de j\u00e1 possuir muitos campos, levando a uma utiliza\u00e7\u00e3o um pouco cansativa.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados_3","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Com base nos dados coletados, sugere-se as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Verificar os campos necess\u00e1rios e suas informa\u00e7\u00f5es para fazer uma busca</li> <li>Melhorar a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos contidos na p\u00e1gina inicial, visando melhor visibilidade para as funcionalidades mais acessadas.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-feita-com-o-usuario-igor-penha_1","title":"Entrevista feita com o usu\u00e1rio Igor Penha:","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-prototipo-de-papel-atualizar-curriculo","title":"Entrevista Prot\u00f3tipo de papel - Atualizar curr\u00edculo","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_4","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi feita uma avalia\u00e7\u00e3o com o participante Isaque Santos com o intuito de avaliar a parte de atualzar o curriculo na plataforma lattes. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_4","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> Tabela 6 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 5. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Doan Filho Isaque Santos 18:00 18:10 22/11/2023 Ailab <p>Fonte - Autor: FILHO,Doan. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#selecao-de-participante_4","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 maior de 18 anos e usu\u00e1rio da plataforma lattes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas_4","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<ul> <li>Layout mal estruturado</li> <li>Confus\u00e3o ao acessar as op\u00e7\u00f5es da bara de navega\u00e7\u00e3o</li> <li>Barra de navega\u00e7\u00e3o mal estruturada </li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_4","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>Trazer um layout mais atualizado e bem estruturado</li> <li>Barra lateral no canto esquerdo da tela para trazer menos confus\u00e3o ao acessar a parte de atualizar</li> <li>Atualizar a barra de taferas </li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#feedback-do-usuario_4","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio teve muita confus\u00e3o ao tentar acessas as op\u00e7\u00f5es da barra de navega\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_4","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Atrav\u00e9s da entrevista foi poss\u00edvel evidenciar que mesmo sendo uma fun\u00e7\u00e3o cujo o site n\u00e3o apresentasse a mesma, com a intera\u00e7\u00e3o proposta tornaria o site com uma funcionalidade \u00fatil e agrad\u00e1vel para os usu\u00e1rios.</p> <p>Foi constatado que o site com um layout um pouco antigo e ultrapassado comparado aos dias de hoje podendo assim ser melhorado para que se possa ter uma acessibilidade e ser visualmente melhor</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados_4","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Foi percebido que o temos uma fluidez na hora de fazer a tarefa proposta por\u00e9m com o interface desatualizada ficou percebido a dificuldade do usu\u00e1rio de recorrer a algumas condi\u00e7\u00f5es da plataforma. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas-pelo-usuario-isaque-santos","title":"Perguntas Respondidas pelo usu\u00e1rio Isaque Santos:","text":"Perguntas Tipo de pergunta Resposta do usu\u00e1rio Ap\u00f3s simular o uso dessa tarefa (citar a tarefa), voc\u00ea considera a sequ\u00eancia de elementos de intera\u00e7\u00e3o para execut\u00e1-la coerente? Fechada Sim Alguma quest\u00e3o de interface ou terminologia o confundiu ou foi de dif\u00edcil entendimento? Aberta N\u00e3o teve nenhuma A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada Sim Em termos de layout e design, achou alguma parte estranha ou desconexa com o objetivo do site? Fechada N\u00e3o Quais foram as partes do prot\u00f3tipo de papel que voc\u00ea achou mais intuitivas e f\u00e1ceis de usar? Aberta A Tela de usu\u00e1rio Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa? Aberta Acho que o layout poderia ser mais objetivo e poderia ter uma barra lateral vertical <p><p>Tabela 07 - Roteiro de perguntas</p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-feita-com-o-usuario-isaque-santos","title":"Entrevista feita com o usu\u00e1rio Isaque Santos:","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-prototipo-de-papel-buscar-dados-de-pesquisas-academicas","title":"Entrevista Prot\u00f3tipo de papel - Buscar dados de pesquisas acad\u00eamicas","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_5","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A atividade feita teve como objetivo a avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de papel - buscar dados de pesquisas acad\u00eamicas, para que houvesse a valida\u00e7\u00e3o do mesmo para o projeto da disciplina.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_5","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> Tabela 8 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 7. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Gabriel Barbosa Giovana Barbosa 15:30 15:45 22/11/2023 Resid\u00eancia <p>Fonte - Autor: BARBOSA, Gabriel </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#selecao-de-participante_5","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>A participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 uma usu\u00e1ria do site, maior de 18 anos e  inserida no meio acad\u00eamico cient\u00edfico.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas_5","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<ul> <li>Problema relacionados a disposi\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de elementos para filtragem na busca de dados de pesquisa, pois n\u00e3o consegue entender alguns dos campos, devido a disposi\u00e7\u00e3o de elementos</li> <li>Elementos de busca redundantes.</li> <li>Diferenciar op\u00e7\u00f5es relacionadas a dados. (comunidades dataverses)</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_5","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>Sugest\u00e3o de melhoria proposta pela usu\u00e1ria foi que a plataforma inclu\u00edsse uma maneira mais clara de filtragem para buscar dados de pesquisa, deixando mais simples e explicando as op\u00e7\u00f5es.</li> <li>Melhor localiza\u00e7\u00e3o de elementos.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#feedback-do-usuario_5","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio ficou satisfeito com o prototipo de papel e conseguiu compreender de forma n\u00edtida a narrativa e as intera\u00e7oes apresentadas para realizar a tarefa.</p> <ul> <li>Ponto positivo sobre a plataforma: O usu\u00e1rio considerou a interface do painel de acesso direto muito objetiva e intuitiva, facilitando o caminho que o usu\u00e1rio tem para as op\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.</li> <li>Conseguiu realizar a tarefa com rapidez pois j\u00e1 tinha crit\u00e9rios de busca definidos</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_5","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Atrav\u00e9s da entrevista foi poss\u00edvel evidenciar que mesmo sendo uma fun\u00e7\u00e3o cujo o site n\u00e3o apresentasse a mesma, com a intera\u00e7\u00e3o proposta tornaria o site com uma funcionalidade \u00fatil e agrad\u00e1vel para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados_5","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Considerando que a fun\u00e7\u00e3o foi concebida especificamente para os prop\u00f3sitos da disciplina, foram realizadas modifica\u00e7\u00f5es nas quest\u00f5es da entrevista a fim de aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao longo do processo, mantendo-se alinhadas com o padr\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas-pela-entrevistada","title":"Perguntas Respondidas pela entrevistada:","text":"<p>As perguntas feitas para a usu\u00e1ria podem ser encontradas no roteiro de perguntas planejado, e o resultado est\u00e1 na tabela abaixo.</p> Perguntas Tipo de pergunta Resposta do usu\u00e1rio Ap\u00f3s simular o uso da tarefa de buscar dados de pesquisa acad\u00eamica, voc\u00ea considera a sequ\u00eancia de elementos de intera\u00e7\u00e3o para execut\u00e1-la coerente? Fechada Sim Alguma quest\u00e3o de interface ou terminologia o confundiu ou foi de dif\u00edcil entendimento? Aberta N\u00e3o teve nenhuma que prejudicou o entendimento A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada Sim, pois ja tinha os crit\u00e9rios de busca previamente definidos Em termos de layout e design, achou alguma parte estranha ou desconexa com o objetivo do site? Fechada N\u00e3o achei Quais foram as partes do prot\u00f3tipo de papel que voc\u00ea achou mais intuitivas e f\u00e1ceis de usar? Aberta P\u00e1gina inicial com o painel de acesso direto Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa? Aberta As op\u00e7\u00f5es de filtragem na segunda tela poderiam ser melhor explicadas. Na terceira tela, a diposi\u00e7\u00e3o desses elementos/crit\u00e9rios de busca poderia ser mais limpa"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-feita-com-a-usuaria-giovana-barbosa","title":"Entrevista feita com a usu\u00e1ria Giovana Barbosa","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-prototipo-de-papel-acessar-painel-lattes","title":"Entrevista Prot\u00f3tipo de papel - Acessar Painel Lattes","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_6","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o foi analisar o Prot\u00f3tipo de Papel confeccionado para a funcionalidade Painel Lattes. A partir dessa avalia\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel entender os principais problemas na intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato, realizando assim uma verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, uma vez que o usu\u00e1rio n\u00e3o interagiu com o sistema, e sim com uma potencial interface de baixa fidelidade para a aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#prototipos-elaborados","title":"Prot\u00f3tipos elaborados","text":"<p>A digitaliza\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos elaborados para essa funcionalidade pode ser acessado atrav\u00e9s desse link. Foram ao todo 8 telas confeccionadas para a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p> Tabela 9 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o 4. Entrevistador(es) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Caio Braga e Caio Lelis Pedro Vitor 19:30 19:42 22/11/2023 Ailab (UnB) <p>Fonte - Autor: BRAGA,Caio. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#selecao-de-participante_6","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>O participante selecionado encaixa-se nos atributos definidos no artefato do Perfil de Usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos, pesquisador em um laborat\u00f3rio da Universidade de Bras\u00edlia, possui bastante experi\u00eancia com tecnologia e com a Plataforma Lattes, tem atitude cient\u00edfica, com ensino superior incompleto, resid\u00eancia brasileira, e usu\u00e1rio dos sistemas operacionais Android, Linux e Windows.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas_6","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<ul> <li> <p>Na barra de navega\u00e7\u00e3o do Painel Lattes, a falta de r\u00f3tulos no menu de navega\u00e7\u00e3o foi um ponto que dificultou bastante a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, uma vez que prejudicou bastante o entendimento do que era necess\u00e1rio para concluir a tarefa.</p> </li> <li> <p>A disposi\u00e7\u00e3o dos itens da Navega\u00e7\u00e3o na P\u00e1gina Inicial n\u00e3o contribuiu para o f\u00e1cil aprendizado do usu\u00e1rio do que ele precisaria fazer para chegar at\u00e9 o Painel Lattes</p> </li> <li> <p>Para o usu\u00e1rio \u00e9 muito importante haver a portabilidade da interface para outros dispositivos. Portanto, o fato do prot\u00f3tipo apresentado ficar dispon\u00edvel apenas para dispositivos Desktop foi um problema para ele.</p> </li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_6","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos r\u00f3tulos do menu de navega\u00e7\u00e3o da tela do Painel Lattes</li> <li>Melhor disposi\u00e7\u00e3o dos itens do coluna de navega\u00e7\u00e3o da tela P\u00e1gina Inicial</li> <li>Portabilidade para dispositivos m\u00f3veis</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#feedback-do-usuario_6","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio ficou insatisfeito com a interface, uma vez que ela n\u00e3o atendia \u00e0s suas necessidades com a efici\u00eancia que ele deseja. Al\u00e9m disso, a falta de disponibilidade de interface para a plataforma Android, que \u00e9 a mais utilizada pelo usu\u00e1rio, tamb\u00e9m contribuiu para a sua insatisfa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_6","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Portanto, a partir dos problemas identificados, sugest\u00f5es de melhoria e feedback do usu\u00e1rio; \u00e9 poss\u00edvel identificar as principais mudan\u00e7as de interface a serem melhoradas para que o fluxo dessa funcionalidade possa satisfazer o usu\u00e1rio, melhorando o seu aprendizado e a sua efici\u00eancia ao utiliz\u00e1-la. Essas corre\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser feitas no reprojeto e implementadas no prot\u00f3tipo de alta fidelidade </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sumario-dos-principais-resultados_6","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Conclui-se ent\u00e3o, que ser\u00e1 fundamental fazer corre\u00e7\u00f5es no prot\u00f3tipo para melhorar a usabilidade da interface, alterando principalmente:</p> <ul> <li>Elementos nas telas P\u00e1gina inicial e Painel Lattes</li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o da interface a dispositivos m\u00f3veis</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas-pela-usuario-pedro-vitor","title":"Perguntas Respondidas pela usu\u00e1rio Pedro Vitor:","text":"Perguntas Tipo de pergunta Respostas poss\u00edveis Ap\u00f3s simular o uso dessa tarefa (citar a tarefa), voc\u00ea considera a sequ\u00eancia de elementos de intera\u00e7\u00e3o para execut\u00e1-la coerente? Fechada N\u00e3o, pois as op\u00e7\u00f5es do Painel Lattes n\u00e3o estavam dispon\u00edveis para identifica\u00e7\u00e3o das categorias disponibilizadas Alguma quest\u00e3o de interface ou terminologia o confundiu ou foi de dif\u00edcil entendimento? Aberta O nome Painel Lattes foi um tanto problem\u00e1tico para identificar essa funcionalidade. A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada Sim Em termos de layout e design, achou alguma parte estranha ou desconexa com o objetivo do site? Fechada Poderia haver uma melhor disposi\u00e7\u00e3o de itens nos menus das duas p\u00e1ginas Quais foram as partes do prot\u00f3tipo de papel que voc\u00ea achou mais intuitivas e f\u00e1ceis de usar? Aberta O menu inicial \u00e9 parcialmente intuitivo, por\u00e9m a terminologia Painel Lattes n\u00e3o traz um bom entendimento sobre o que \u00e9 a funcionalidade Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa? Aberta Melhorar a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na interface e adicionar a portabilidade para outros dispositivos <p><p>Tabela 10 - Roteiro de perguntas</p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevista-feita-com-o-usuario-pedro-vitor","title":"Entrevista feita com o usu\u00e1rio Pedro Vitor","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e textos introdut\u00f3rios Caio Lelis 21/11/2023 Guilherme Basilio 22/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista com Igor Penha Guilherme Basilio 22/11/2023 Joel Soares 22/11/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista com Bruno Ribeiro Joel Soares 22/11/2023 Miguel de Frias 22/11/2023 1.3 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista buscar curr\u00edculo Miguel de Frias 22/11/2023 22/11/2023 1.4 Adi\u00e7\u00e3o de relato dos resultados Gabriel Barbosa 22/11/2023 22/11/2023 1.5 Adi\u00e7\u00e3o de atualizar curriculo Doan Filho 22/11/2023 Caio Braga 22/11/2023 1.6 Adi\u00e7\u00e3o de acessar painel Caio Braga 22/11/2023 Doan Filho 22/11/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme destacado por Barbosa e Silva<sup>1</sup>, a avalia\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de sistemas interativos de alta qualidade. Ela implica julgar a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o e identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface. M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o permitem acessar e analisar concep\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, com o objetivo de obter detalhes mais profundos sobre as tarefas no contexto do aplica\u00e7\u00e3o. Optamos pelo m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, especificamente entrevistas com usu\u00e1rios reais da Plataforma Lattes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>O framework DECIDE, desenvolvido por Sharp, Rogers e Preece <sup>2</sup>, oferece um guia abrangente para o planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de avalia\u00e7\u00f5es de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Este modelo envolve as seguintes  etapas interconectadas:</p> <p>Definir Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o: Estabelecer os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e sua relev\u00e2ncia.</p> <p>Explorar Quest\u00f5es a Serem Respondidas: Formular perguntas espec\u00edficas para direcionar a investiga\u00e7\u00e3o.</p> <p>Escolher M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o: Selecionar m\u00e9todos adequados considerando recursos e experi\u00eancia.</p> <p>Abordar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas: Considerar quest\u00f5es pr\u00e1ticas, como sele\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios e gerenciamento de recursos.</p> <p>Deliberar Quest\u00f5es \u00c9ticas: Garantir respeito e bem-estar dos envolvidos.</p> <p>Avaliar, Interpretar e Apresentar Dados: Analisar dados, interpretar e apresentar resultados com foco na validade do estudo.</p> <p>Para o planejamento, cada letra do framework representa uma etapa fundamental. Mais detalhes podem ser encontrados na Tabela 1 abaixo.</p> <p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p> Tabela 1: Framework DECIDE (Fonte: Simone Barbosa e Bruno Diniz <sup>1</sup> , 2023).</p> <p></p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>O objetivo de realizar uma avalia\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 avaliar a usabilidade de um sistema interativo a partir de experi\u00eancias de uso dos seus usu\u00e1rios-alvo [1] para ent\u00e3o obter um feedback do mesmo, seja por observa\u00e7\u00f5es de um avaliador ou diretamente do usu\u00e1rio, sobre o sistema planejado. Tendo em mente que esse prot\u00f3tipo tem o objetivo de ser fidedigno ao proposto pelas partes interessadas, a avalia\u00e7\u00e3o visa identificar problemas, avaliar a efic\u00e1cia do design e ajustar, caso necess\u00e1rio, antes da implementa\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o final.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>Nas tabelas a seguir, s\u00e3o listadas as quest\u00f5es a serem abordadas durante as avalia\u00e7\u00f5es. Essas perguntas foram elaboradas com base em diretrizes sugeridas no trabalho de Simone Barbosa e Bruno Diniz <sup>1</sup> e desempenhar\u00e3o um papel fundamental na avalia\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o dos participantes em rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos das tarefas em an\u00e1lise:</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#perguntas-ao-usuario","title":"Perguntas ao usu\u00e1rio","text":"ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Fechada Justifique 2 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada trouxe algum contratempo? Fechada Justifique 3 A dispozi\u00e7\u00e3o dos elementos da tela foi agrad\u00e1vel? Fechada Justifique 4 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada corresponde a expectativa que foi criada ao ser concedida a ideia? Fechada Justifique 5 Foi encontrada algum erro ou inconsist\u00eancia durante o uso da interface? Fechada Justifique <p> Tabela 2: tabela de perguntas ao Usu\u00e1rio (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#perguntas-de-diretriz","title":"Perguntas de Diretriz","text":"ID Enunciado Resposta 1 Foi poss\u00edvel por parte do usu\u00e1rio operar o sistema? Fechada 2 O usu\u00e1rio atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Ele cometeu erros? Quantos? Aberta 3 Ele entendeu a funcionalidade a ser testada? Fechada 4 Quais foram os principais problemas notados para o usu\u00e1rio atingir seu objetivo? Aberta 5 O usu\u00e1rio consultou ajuda online ou o manual de usu\u00e1rio? Fechada <p> Tabela 3: tabela de perguntas de Diretriz. (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#c-escolher-os-metodos","title":"C - Escolher os m\u00e9todos","text":"<p>Diversos m\u00e9todos est\u00e3o dispon\u00edveis para avalia\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Contudo, o m\u00e9todo escolhido, considerado mais apropriado, \u00e9 o teste de usabilidade. Nessa etapa, a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio torna-se crucial para avalia\u00e7\u00e3o e teste, ocorrendo em um ambiente controlado e geralmente utilizando uma vers\u00e3o espec\u00edfica do sistema em quest\u00e3o. O teste de usabilidade possibilita uma an\u00e1lise direta com o usu\u00e1rio, visando extrair informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a usabilidade do sistema.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#i-identificar-questoes-praticas","title":"I - Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Para a escolha dos participantes, optaremos por selecionar usu\u00e1rios que se encaixem no Perfil de Usu\u00e1rio e nas Personas previamente estabelecidas. Essa abordagem tamb\u00e9m facilitar\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o equitativa de entrevistas entre os membros da equipe de pesquisa, proporcionando uma oportunidade valiosa para cada um interagir diretamente com os usu\u00e1rios e coletar insights diversificados para o estudo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cada integrante da equipe \u00e9 respons\u00e1vel por planejar e coordenar os recursos necess\u00e1rios para a sua pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o. Isso envolve a decis\u00e3o sobre o local da avalia\u00e7\u00e3o (se ser\u00e1 presencial ou remota), a defini\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios das entrevistas, a prepara\u00e7\u00e3o dos materiais e equipamentos necess\u00e1rios, bem como a elabora\u00e7\u00e3o do termo de consentimento. Essa distribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades assegura que cada avalia\u00e7\u00e3o seja conduzida de maneira apropriada e eficiente, garantindo a disponibilidade de todos os recursos essenciais para uma an\u00e1lise completa e detalhada do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Os prazos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o detalhados na Tabela 4, na qual cada sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificada pela ordem, data,  hor\u00e1rio de in\u00edcio e t\u00e9rmino da entrevista, local onde ocorreu, nome do avaliador (membro da equipe) e nome do entrevistado.</p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado 1\u00b0 22/11/2023 18:00 - 18:15 Plataforma Microsoft Teams (Online) Joel Soares --- 2\u00b0 22/11/2023 18:20 - 18:35 Plataforma Microsoft Teams (Online) Guilherme Basilio --- 3\u00b0 22/11/2023 18:40 - 18:55 Plataforma Microsoft Teams (Online) Caio Lelis Amanda Campos 4\u00b0 22/11/2023 19:00 - 19:15 Plataforma Microsoft Teams (Online) Miguel de Frias --- 5\u00b0 22/11/2023 19:20 - 19:35 Plataforma Microsoft Teams (Online) Caio Braga Pedro Vitor 6\u00b0 22/11/2023 19:35 - 19:40 Plataforma Microsoft Teams (Online) Doan FIlho Daniel Nunes 7\u00b0 22/11/2023 19:40 - 19:45 Plataforma Microsoft Teams (Online) Gabriel Barbosa --- <p> Tabela 4: tabela de prazos. (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#d-decidir-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>A fim de garantir a condu\u00e7\u00e3o \u00e9tica e respons\u00e1vel da pesquisa, adotaremos os princ\u00edpios \u00e9ticos estabelecidos no documento de Aspectos \u00c9ticos. Utilizaremos o termo de consentimento desenvolvido na se\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos, que permitir\u00e1 aos participantes conceder autoriza\u00e7\u00e3o para as atividades necess\u00e1rias \u00e0 cria\u00e7\u00e3o deste artefato. Isso assegura que os participantes sejam respeitados tanto durante quanto ap\u00f3s a atividade. Os detalhes sobre o processo de consentimento podem ser encontrados no documento do termo de consentimento relacionado \u00e0 entrevista, onde os participantes poder\u00e3o se informar sobre todos os procedimentos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, os dados coletados ser\u00e3o tratados com considera\u00e7\u00e3o ao contexto de sua produ\u00e7\u00e3o, verificando o grau de confiabilidade e a possibilidade de generaliza\u00e7\u00e3o para representar a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site. Isso incluir\u00e1 o registro de problemas, dificuldades de intera\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes e problemas de desempenho. Ser\u00e3o registradas descri\u00e7\u00f5es detalhadas dos problemas, sua classifica\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es de melhoria e o feedback dos usu\u00e1rios.</p> <p>Ao concluir as avalia\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m documentaremos observa\u00e7\u00f5es gerais relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s essa etapa, os dados ser\u00e3o compartilhados com a equipe de desenvolvimento para fornecer informa\u00e7\u00f5es valiosas que possam contribuir para o avan\u00e7o do projeto. Isso assegura que os resultados sejam cuidadosamente analisados e utilizados de maneira eficaz, levando em considera\u00e7\u00e3o a relev\u00e2ncia do estudo para o progresso do projeto.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste-Piloto","text":"<p>Antes de realizar as entrevistas com os usu\u00e1rios, planejamos conduzir um teste piloto com dois avaliadores. Essa etapa tem como finalidade simular uma sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o regular para garantir que todas as ferramentas funcionem adequadamente, verificar a efic\u00e1cia do nosso planejamento e assegurar que a avalia\u00e7\u00e3o forne\u00e7a os dados necess\u00e1rios para o estudo. Al\u00e9m disso, o teste piloto servir\u00e1 para avaliar a clareza e a objetividade da linguagem utilizada nas entrevistas, certificando-se de que as perguntas sejam compreendidas de maneira adequada pelos participantes.</p> <p>De acordo com Barbosa e Silva (2021, p.276) <sup>1</sup>, o objetivo desse teste \u00e9 avaliar o pr\u00f3prio planejamento e garantir que a avalia\u00e7\u00e3o planejada produza os dados necess\u00e1rios para responder \u00e0s quest\u00f5es e objetivos do estudo. Durante o teste-piloto, os avaliadores conduzir\u00e3o a simula\u00e7\u00e3o de uma sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o normal, permitindo verificar se a linguagem utilizada nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais \u00e9 clara e objetiva, al\u00e9m de garantir que esses materiais contenham informa\u00e7\u00f5es apropriadas e suficientes para orientar os participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone Diniz Junqueira et al. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 1. ed. Rio de Janeiro: Simone Diniz Junqueira Barbosa, 2021.</p> <p>[2] HARP, H.; ROGERS, Y.; PREECE, J. Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. Wiley, 2007.</p> <p>[3] Dumas, Joseph S. e Redish, Janice C. (1999). A Practical Guide to Usability Testing. Intellect Books, GBR, 1st edition.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACIEL, Geovanna; HENRIQUE, Matheus; Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliavao-at/#bibliografia. Acesso em: 30 outubro 2023.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_prototipo_alta_fidelidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do artefato com textos introdut\u00f3rios Miguel de Frias e Joel Soares 22/11/2023 Miguel de Frias 22/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o dos textos restantes Miguel de Frias 22/11/2023 Joel Soares 22/11/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio tem como objetivo pr\u00e9vio a cria\u00e7\u00e3o de um modelo de documento que exp\u00f5e de forma organizada os resultados e conclus\u00f5es de uma avalia\u00e7\u00e3o. Isso assegura a abordagem clara e estruturada de todas as informa\u00e7\u00f5es pertinentes, tornando mais f\u00e1cil a compreens\u00e3o dos dados coletados e do desfecho da avalia\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, \u00e9 esperado que o relat\u00f3rio siga as diretrizes estabelecidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, sendo que eventuais discord\u00e2ncias devem ser devidamente registradas e justificadas.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Tendo como base os t\u00f3picos relatados al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o de intersujeito descrita por Barbosa e Silva (2011, p.279) e adaptando-os para o documento a ser desenvolvido pela equipe, esses v\u00e3o incluir:</p> <ul> <li>Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Procedimento da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas identificados</li> <li>Recomenda\u00e7\u00f5es de melhoria</li> <li>Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios</li> <li>Resumo dos principais resultados</li> <li>Planejamento de reprojeto</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#objetivo-da-avaliacao","title":"Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesse t\u00f3pico, o avaliador dever\u00e1 explicar quais foram os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o realizada, esclarecendo as expectativas e os prop\u00f3sitos. Tamb\u00e9m deve estar explicito se esses objetivos foram atingidos, seja aqui ou nos t\u00f3picos seguintes.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#procedimento-da-avaliacao","title":"Procedimento da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relat\u00f3rio deve incluir uma explica\u00e7\u00e3o detalhada da metodologia empregada na coleta de dados, a qual ser\u00e1 realizada por meio de entrevistas com observa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio descrever com detalhes o ambiente de avalia\u00e7\u00e3o, especificando as ferramentas e equipamentos utilizados.</p> <p>O m\u00e9todo selecionado envolve a combina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo predefinido. O entrevistador deve aderir ao cronograma estipulado para as entrevistas. Este padr\u00e3o ser\u00e1 uniformemente adotado por todos os entrevistadores em seus relat\u00f3rios, visando manter um documento coeso e sucinto. No entanto, cada entrevista deve conter uma tabela exclusiva, destacando apenas as entrevistas relacionadas \u00e0 an\u00e1lise realizada.</p> <p>A Tabela 1 fornece um modelo inicial para o cronograma, que pode ser adaptado conforme necess\u00e1rio.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local xxxxx xxxxx xxxx xxxx xx/xx/xxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxx xxxx xx/xx/xxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxx xxxx xx/xx/xxxx xxxxx <p> Tabela 01 - Cronograma planejado. (Fonte: autores, 2023) </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Neste segmento, s\u00e3o detalhados os participantes envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o, justificando a escolha do n\u00famero de participantes e delineando os pap\u00e9is desempenhados por cada um. \u00c9 importante ressaltar que os perfis atribu\u00eddos devem estar de acordo com o perfil de usu\u00e1rio. </p> <p>A Tabela 2 fornece uma vis\u00e3o geral dos participantes e fun\u00e7\u00f5es.</p> Participante(s) Fun\u00e7\u00e3o xxxxx Entrevistador xxxxx Anotador xxxxx Grava\u00e7\u00e3o xxxxx Entrevistados <p> Tabela 02 - Participantes e fun\u00e7\u00f5es. (Fonte: autores, 2023) </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>O relato dos resultados deve abordar como as quest\u00f5es \u00e9ticas foram consideradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, e o termo de consentimento utilizado no processo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#problemas-identificados","title":"Problemas identificados","text":"<p>Este t\u00f3pico dever\u00e1 apresentar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o. Essa an\u00e1lise deve ser realizada com os dados coletados e extraindo conclus\u00f5es relevantes para a melhora do artefato. \u00c9 recomenda\u00e7\u00e3o, que o avaliador contextualize os resultados com os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, dever\u00e3o ser apresentados todos os problemas identificados, detalhando como eles ocorrem, onde eles ocorrem e o impacto na usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio na utiliza\u00e7\u00e3o do sistema.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#recomendacoes-de-melhoria","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es de melhoria","text":"<p>\u00c9 importante que o entrevistador documente  as sugest\u00f5es e melhorias com base nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o, sendo essa a fun\u00e7\u00e3o do anotador citado na Tabela 1. Portanto, deve-se apresentar o registro claro e objetivo de cada problema encontrado, descrevendo o contexto, a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, resultado esperado e resultado observado. Al\u00e9m disso, os analisadores devem propor solu\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para corrigir os problemas identificados, oferecendo ideias para ajustes de design, melhorias na interface do usu\u00e1rio ou altera\u00e7\u00f5es nas funcionalidades.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u00c9 essencial que o entrevistador capte o feedback dos usu\u00e1rios que foram entrevistados durante a avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso envolve ouvir as opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios expressos pelos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto avaliado. O entrevistador deve registrar o feedback fornecido pelos usu\u00e1rios, levando em considera\u00e7\u00e3o suas percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o valiosas para compreender as expectativas dos usu\u00e1rios, identificar pontos fortes e fracos do sistema de acordo com as tarefas, e obter insights sobre poss\u00edveis melhorias. </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos resultados","text":"<p>O entrevistador deve realizar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da grava\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio, das anota\u00e7\u00f5es feitas durante as entrevistas e da experi\u00eancia como um todo Tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lido contextualizar os resultados dentro do objetivo da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#resumo-dos-principais-resultados","title":"Resumo dos principais resultados","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o dever\u00e1 apresentar de maneira clara e objetiva os dados (coment\u00e1rios, defeitos, obst\u00e1culos ou desafios) encontrados com a avalia\u00e7\u00e3o. Esses dados podem ser apresentados em forma de tabelas ou gr\u00e1ficos, criados a partir das perguntas utilizadas ou anota\u00e7\u00f5es que os avaliadores fizeram mediante a observa\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#sugestao-de-reprojeto-para-o-sistema","title":"Sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema","text":"<p>A an\u00e1lise dos resultados deve incluir uma proposta de reprojeto para a plataforma, fundamentada na interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados provenientes da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento do relato de resultados PA Gabriel Barbosa 22/11/2023 Guilherme Basilio 22/11/2023 1.1 Adicionando quest\u00f5es \u00e9ticas e planejamento de reprojeto Guilherme Basilio 22/11/2023"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento prev\u00ea um relato dos resultados das avalia\u00e7\u00f5es do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Logo, os t\u00f3picos abordados seguir\u00e3o os t\u00f3picos abordados no artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento do Relato dos Resultados</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo utilizado para realizar as avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos foi a entrevista presencial gravada, com a presen\u00e7a de 1 entrevistador e 1 entrevistado que continha os atributos definidos no nosso documento de Perfil de Usu\u00e1rio. A entrevista foi realizada com base no roteiro de entrevista.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#inserir-recurso-multimidia","title":"Inserir Recurso Multim\u00eddia","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal que o usu\u00e1rio entrevistado valide as ideias e alternativas de design propostas para a tarefa \"Inserir Recurso Multim\u00eddia\".</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#procedimentos-da-avaliacao","title":"Procedimentos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo selecionado envolve a combina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo de quest\u00f5es a serem respondidas pelo usu\u00e1rio de maneira pr\u00e9-definida. </p> <p>Amanda Alves Campos, nossa entrevistada compat\u00edvel com o perfil de usu\u00e1rio desejado, foi instru\u00edda a executar a tarefa de \"Inserir Recurso Multim\u00eddia\" no prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Enquanto ela realizava a tarefa, o entrevistador observava e registrava os problemas identificados. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da atividade, foi conduzida uma entrevista com base no roteiro predefinido, permitindo que Amanda relatasse os problemas encontrados e oferecesse sugest\u00f5es para melhorias no prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e pesquisadora com alguns projetos universit\u00e1rios presentes no curr\u00edculo Lattes.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Caio Lelis Amanda Alves Campos 15:30 15:40 29/11/2023 Ailab - UnB <p> Tabela 1: tabela de sele\u00e7\u00e3o dos participantes (Fonte: LELIS,Caio, 2023).</p> Participante(s) Fun\u00e7\u00e3o Caio Lelis Entrevistador Amanda Alves Entrevistado <p> Tabela 2: Fun\u00e7\u00f5es dos participantes (Fonte: LELIS,Caio, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Para que a entrevista seja realizada, o entrevistado esteve previamente de acordo com nossos termos de consentimento, dispon\u00edvel no documento de aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-ao-usuario","title":"Perguntas ao usu\u00e1rio","text":"ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim As imagens com menos informa\u00e7\u00f5es fez com que a interface fique mais agrad\u00e1vel e de melhor acesso 2 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada trouxe algum contratempo? Sim Um pequeno contratempo na hora de selecionar as imagens que iriam ao projeto e o fato de n\u00e3o ter bot\u00e3o de voltar na mesma tela 3 A dispozi\u00e7\u00e3o dos elementos da tela foi agrad\u00e1vel? Sim A intera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o antigo est\u00e1 bem melhor 4 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada corresponde a expectativa que foi criada ao ser concedida a ideia? Sim Sem Justificativa 5 Foi encontrada algum erro ou inconsist\u00eancia durante o uso da interface? N\u00e3o Justifique <p> Tabela 3: tabela de perguntas ao Usu\u00e1rio (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-de-diretriz","title":"Perguntas de Diretriz","text":"ID Enunciado Resposta 1 Foi poss\u00edvel por parte do usu\u00e1rio operar o sistema? Sim 2 O usu\u00e1rio atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Ele cometeu erros? Quantos? O usu\u00e1rio conseguiu se sair bem na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, por\u00e9m , surgiram algumas d\u00favidas que foram especificadas nas recomenda\u00e7\u00f5es de melhorias 3 Ele entendeu a funcionalidade a ser testada? Sim 4 Quais foram os principais problemas notados para o usu\u00e1rio atingir seu objetivo? contratempo na hora de selecionar as imagens que iriam ao projeto e o fato de n\u00e3o ter bot\u00e3o de voltar na mesma tela 5 O usu\u00e1rio consultou ajuda online ou o manual de usu\u00e1rio? Apenas o Script mostrado <p> Tabela 4: tabela de perguntas de Diretriz. (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#problemas-identificados","title":"Problemas Identificados","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, segue as perguntas e respostas onde consequentemente foram identificados os problemas:</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#recomendacoes-de-melhoria","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio recomendou como melhoria os seguintes itens:</p> <ul> <li>Adicionar nomes nos arquivos a serem adicionados no projeto.</li> <li>Adicionar um bot\u00e3o de cancelar na p\u00e1gina de adicionar um arquivo.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<p>O usu\u00e1rio se contentou bastante com as fun\u00e7\u00f5es e a interface do sistema, e gostou da menor quantidade de informa\u00e7\u00f5es na tela, o que tornou a interface mais limpa e intuitiva.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos resultados","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#resumo-dos-principais-resultados","title":"Resumo dos principais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio concluiu a tarefa com sucesso;</li> <li>Contratempos na hora de selecionar imagens</li> <li>Falta de bot\u00e3o de voltar na tela de selecionar imagem</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestao-de-reprojeto-para-o-sistema","title":"Sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema","text":"<p>Para o reprojeto, \u00e9 sugerido que seja adicionado um bot\u00e3o de voltar na tela de selecionar imagens e que seja adicionado um nome para cada imagem as quais podem ser adicionadas no projeto.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#entrevista-com-o-usuario","title":"Entrevista com o Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#atualizar-curriculo","title":"Atualizar curr\u00edculo","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivos-da-avaliacao_1","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal que o usu\u00e1rio entrevistado valide as ideias e alternativas de design propostas para a tarefa \"Atualizar curr\u00edculo\".</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#procedimentos-da-avaliacao_1","title":"Procedimentos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo selecionado envolve a combina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo de quest\u00f5es a serem respondidas pelo usu\u00e1rio de maneira pr\u00e9-definida. </p> <p>O entrevistado Daniel Nunes que contempla os requisitos do nosso perfil de usu\u00e1rio, foi orientado a realizar a tarefa de \"Atualizar curr\u00edculo\" no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, enquanto o entrevistador observava e anotava os problemas encontrados. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, o entrevistador realizou uma entrevista com a entrevistada, com base no roteiro de entrevista, para que a entrevistada pudesse relatar os problemas encontrados e dar sugest\u00f5es de melhorias para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e usa frequentimente a plataforma lattes</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Doan Filho Daniel Nunes 22:50 22:57 29/11/2023 Remoto <p> Tabela 5: tabela de sele\u00e7\u00e3o dos participantes (Fonte: FILHO,Doan, 2023).</p> Participante(s) Fun\u00e7\u00e3o Doan Filho Entrevistador Daniel Nunes Entrevistado <p> Tabela 6: Fun\u00e7\u00f5es dos participantes (Fonte: Filho,Doan, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#questoes-eticas_1","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Para que a entrevista seja realizada, o entrevistado esteve previamente de acordo com nossos termos de consentimento, dispon\u00edvel no documento de aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-ao-usuario_1","title":"Perguntas ao usu\u00e1rio","text":"ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim pois era intuitivo e f\u00e1cil de visualizar 2 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada trouxe algum contratempo? N\u00e3o 3 A dispozi\u00e7\u00e3o dos elementos da tela foi agrad\u00e1vel? Sim Estava bonito a interface 4 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada corresponde a expectativa que foi criada ao ser concedida a ideia? Sim Atendeu minhas expectativas 5 Foi encontrada algum erro ou inconsist\u00eancia durante o uso da interface? Sim Quandp fpo clicar em voltar <p> Tabela 7: tabela de perguntas ao Usu\u00e1rio (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-de-diretriz_1","title":"Perguntas de Diretriz","text":"ID Enunciado Resposta 1 Foi poss\u00edvel por parte do usu\u00e1rio operar o sistema? Sim 2 O usu\u00e1rio atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Ele cometeu erros? Quantos? Sim 3 Ele entendeu a funcionalidade a ser testada? Sim 4 Quais foram os principais problemas notados para o usu\u00e1rio atingir seu objetivo? N\u00e3o 5 O usu\u00e1rio consultou ajuda online ou o manual de usu\u00e1rio? N\u00e3o <p> Tabela 8: tabela de perguntas de Diretriz. (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#problemas-identificados_1","title":"Problemas Identificados","text":"<ul> <li>Muito zoom</li> <li>N\u00e3o tinha muitos bot\u00f5es clicav\u00e9is </li> <li>Fun\u00e7\u00f5es dos componentes erradas </li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#recomendacoes-de-melhoria_1","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>Ter menos zoom</li> <li>Ter bot\u00f5es clicaveis </li> <li>E fun\u00e7\u00f5es executadas de maneria correta </li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios_1","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<p>O site \u00e9 de f\u00e1cil ultiliza\u00e7\u00e3o e atendeu as minhas expectativas </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-resultados_1","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos resultados","text":"<p>O prot\u00f3tipo era intuitivo por\u00b4em falhou em ter algumas das funionalidades propostas pelo site avilado </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#resumo-dos-principais-resultados_1","title":"Resumo dos principais resultados","text":"<ul> <li>F\u00e1cil entendimento e intuitivo </li> <li>Fluxo correto e correspondente ao site</li> <li>Muito zoom no prototipo</li> <li>Fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o implementadas</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestao-de-reprojeto-para-o-sistema_1","title":"Sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema","text":"<p>\u00c9 sugerido que retire o zoom demasiado e que tenha mais fun\u00e7\u00f5es no sitema </p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#entrevista-com-o-usuario_1","title":"Entrevista com o Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#acessar-dados-de-pesquisa-antigo-acessar-painel-lattes","title":"Acessar dados de pesquisa (Antigo Acessar Painel Lattes)","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivos-da-avaliacao_2","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal que o usu\u00e1rio entrevistado valide as ideias e alternativas de design propostas para a tarefa \"Acessar dados de pesquisa\".</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#procedimentos-da-avaliacao_2","title":"Procedimentos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo selecionado envolve a combina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo de quest\u00f5es a serem respondidas pelo usu\u00e1rio de maneira pr\u00e9-definida.</p> <p>O entrevistado Pedro Vitor que contempla os requisitos do nosso perfil de usu\u00e1rio, foi orientado a realizar a tarefa de \"Acessar dados de pesquisa\" no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, enquanto o entrevistador observava e anotava os problemas encontrados. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, o entrevistador realizou uma entrevista com o entrevistado, com base no roteiro de entrevista, para que o entrevistado pudesse relatar os problemas encontrados e dar sugest\u00f5es de melhorias para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e usa frequentimente a plataforma lattes</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Caio Braga Pedro Vitor 16:00 16:30 03/12/2023 AiLab (UnB) <p> Tabela 9: tabela de sele\u00e7\u00e3o dos participantes (Fonte: BRAGA,Caio, 2023).</p> Participante(s) Fun\u00e7\u00e3o Caio Braga Entrevistador Pedro Vitor Entrevistado <p> Tabela 10: Fun\u00e7\u00f5es dos participantes (Fonte: BRAGA,Caio; 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#questoes-eticas_2","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Para que a entrevista seja realizada, o entrevistado esteve previamente de acordo com nossos Termos de consentimento, dispon\u00edvel no documento de aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-ao-usuario_2","title":"Perguntas ao usu\u00e1rio","text":"ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1ria achou  a interface intuitiva e agrad\u00e1vel 2 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada trouxe algum contratempo? N\u00e3o 3 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos da tela foi agrad\u00e1vel? Sim O usu\u00e1rio deu esse retorno ao prot\u00f3tipo 4 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada corresponde a expectativa que foi criada ao ser concedida a ideia? Sim 5 Foi encontrada algum erro ou inconsist\u00eancia durante o uso da interface? N\u00e3o O usu\u00e1rio elogiou a nova interface <p> Tabela 11: tabela de perguntas ao Usu\u00e1rio (Fonte: BRAGA, Caio; 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-de-diretriz_2","title":"Perguntas de Diretriz","text":"ID Enunciado Resposta 1 Foi poss\u00edvel por parte do usu\u00e1rio operar o sistema? Sim 2 O usu\u00e1rio atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Ele cometeu erros? Quantos? Sim, de maneira um pouco mais lenta que o esperado. Poucos erros, sendo 2 contabilizados. 3 Ele entendeu a funcionalidade a ser testada? Sim 4 Quais foram os principais problemas notados para o usu\u00e1rio atingir seu objetivo? Formato dos bot\u00f5es 5 O usu\u00e1rio consultou ajuda online ou o manual de usu\u00e1rio? N\u00e3o <p> Tabela 12: tabela de perguntas de Diretriz. (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#problemas-identificados_2","title":"Problemas Identificados","text":"<p>O usu\u00e1rio nos ajudou a encontrar poss\u00edveis melhorias nos desenhos dos bot\u00f5es, algo que pode ou n\u00e3o ser acrescentado na interface, uma vez que se trata de uma quest\u00e3o de gosto pessoal. Fora isso, nenhum outro problema foi encontrado.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#recomendacoes-de-melhoria_2","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio apenas recomendou as mudan\u00e7as no desenho do bot\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios_2","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<p>O usu\u00e1rio achou a interface agrad\u00e1vel e de f\u00e1cil aprendizado, uma vez que as fontes est\u00e3o com boa visibilidade e os \u00edcones trazem uma boa no\u00e7\u00e3o das funcionalidades para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-resultados_2","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos resultados","text":"<p>Conclui-se ent\u00e3o, que:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio entendeu facilmente como utilizar de maneira eficaz a interface, n\u00e3o obtendo erros.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestao-de-reprojeto-para-o-sistema_2","title":"Sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema","text":"<p>Para o reprojeto, \u00e9 sugerido analisar se a mudan\u00e7a nos formatos dos bot\u00f5es da p\u00e1gina do Painel Lattes realmente agregaria uma mudan\u00e7a visual que contribuiria para a aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#entrevista-com-o-usuario_2","title":"Entrevista com o Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#busca-por-grupos-de-pesquisa","title":"Busca por grupos de pesquisa","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivos-da-avaliacao_3","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal que o usu\u00e1rio entrevistado valide as ideias e alternativas de design propostas para a tarefa \"busca por grupos de pesquisa\".</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#procedimentos-da-avaliacao_3","title":"Procedimentos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo selecionado envolve a combina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo de quest\u00f5es a serem respondidas pelo usu\u00e1rio de maneira pr\u00e9-definida. </p> <p>O entrevistado Jonas Soares Rangel que contempla os requisitos do nosso perfil de usu\u00e1rio, foi orientada a realizar a tarefa de \"busca por grupos de pesquisa\" no prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e pesquisadora com alguns projetos universit\u00e1rios presentes no curr\u00edculo Lattes.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Joel Jonas Soares Rangel 23:10 21:15 29/11/2023 Discord <p> Tabela 13: tabela de sele\u00e7\u00e3o dos participantes (Fonte: LELIS,Caio, 2023).</p> Participante(s) Fun\u00e7\u00e3o Joel Entrevistador Jonas Soares Rangel Entrevistado <p> Tabela 14: Fun\u00e7\u00f5es dos participantes (Fonte: LELIS,Caio, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#questoes-eticas_3","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Para que a entrevista seja realizada, o entrevistado esteve previamente de acordo com nossos termos de consentimento, dispon\u00edvel no documento de aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-ao-usuario_3","title":"Perguntas ao usu\u00e1rio","text":"ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim A interface apresentada \u00e9 de utiliza\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil do que a presente atualmente na plataforma 2 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada trouxe algum contratempo? N\u00e3o Foi f\u00e1cil concluir a tarefa 3 A dispozi\u00e7\u00e3o dos elementos da tela foi agrad\u00e1vel? Sim A interface \u00e9 de mais f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m h\u00e1 espa\u00e7os para melhorias 4 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada corresponde a expectativa que foi criada ao ser concedida a ideia? Sim Sem Justificativa 5 Foi encontrada algum erro ou inconsist\u00eancia durante o uso da interface? N\u00e3o Sem justificativa <p> Tabela 15: tabela de perguntas ao Usu\u00e1rio (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-de-diretriz_3","title":"Perguntas de Diretriz","text":"ID Enunciado Resposta 1 Foi poss\u00edvel por parte do usu\u00e1rio operar o sistema? Sim 2 O usu\u00e1rio atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Ele cometeu erros? Quantos? O usu\u00e1rio conseguiu se sair bem na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, havendo apenas um leve desentendimento pela falta de otimiza\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo (falta de experi\u00eancia do construtor) 3 Ele entendeu a funcionalidade a ser testada? Sim 4 Quais foram os principais problemas notados para o usu\u00e1rio atingir seu objetivo? N\u00e3o houve contratempos pois ele conheceu a atividade na plataforma Lattes original 5 O usu\u00e1rio consultou ajuda online ou o manual de usu\u00e1rio? N\u00e3o houve consultas <p> Tabela 16: tabela de perguntas de Diretriz. (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#problemas-identificados_3","title":"Problemas Identificados","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio n\u00e3o identificou problemas, por\u00e9m alguns pontos de melhorias para tornar a experi\u00eancia mais agrad\u00e1vel.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#recomendacoes-de-melhoria_3","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio recomendou como melhoria os seguintes itens:</p> <ul> <li>No menu principal, onde aparecem as op\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o, otimizar o espa\u00e7o utilizado pois sente-se um grande vazio.</li> <li>Procurar aprimorar a interface no geral para tornar mais agrad\u00e1vel \u00e0 primeira vista</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios_3","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<p>O usu\u00e1rio se contentou bastante com as fun\u00e7\u00f5es e a interface do sistema, e gostou da menor quantidade de informa\u00e7\u00f5es na tela, o que tornou a interface mais limpa e intuitiva.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-resultados_3","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos resultados","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#resumo-dos-principais-resultados_2","title":"Resumo dos principais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio concluiu a tarefa com sucesso;</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestao-de-reprojeto-para-o-sistema_3","title":"Sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema","text":"<p>Para o reprojeto, \u00e9 pensado em procurar otimizar os espa\u00e7os do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#entrevista-com-o-usuario_3","title":"Entrevista com o Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#buscar-curriculo","title":"Buscar Curr\u00edculo","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivos-da-avaliacao_4","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal que o usu\u00e1rio entrevistado valide as ideias e alternativas de design propostas para a tarefa \"Buscar Curr\u00edculo\".</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#procedimentos-da-avaliacao_4","title":"Procedimentos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo selecionado envolve a combina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo de quest\u00f5es a serem respondidas pelo usu\u00e1rio de maneira pr\u00e9-definida. </p> <p>O participante Luciano Costa, que atende aos crit\u00e9rios do nosso perfil de usu\u00e1rio, recebeu instru\u00e7\u00f5es para executar a atividade de \"Buscar Curr\u00edculo\" no modelo de alta fidelidade durante a entrevista, enquanto o entrevistador observava atentamente e registrava as quest\u00f5es identificadas. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da tarefa, o entrevistador conduziu uma sess\u00e3o de entrevista com o participante, seguindo um roteiro predefinido, para que ele pudesse compartilhar suas experi\u00eancias com os problemas encontrados e oferecer sugest\u00f5es para aprimorar o modelo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_4","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e estudante que j\u00e1 utilizou o Lattes.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Miguel de Frias Luciano Costa 12:30 12:40 29/11/2023 Discord <p> Tabela 17: tabela dos participantes buscar curr\u00edculo(Fonte: DE FRIAS, Miguel .2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#questoes-eticas_4","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Para que a entrevista seja realizada, o entrevistado esteve previamente de acordo com nossos termos de consentimento, dispon\u00edvel no documento de aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-ao-usuario_4","title":"Perguntas ao usu\u00e1rio","text":"ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim Com a retirada de alguns campos o formul\u00e1rio de busca ficou menos redudante e destacou mais as intera\u00e7\u00f5es realiz\u00e1veis 2 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada trouxe algum contratempo? Sim Houve um pequeno contratempo com os campos da busca, visto que alguns s\u00e3o de dif\u00edcil entedimento 3 A dispozi\u00e7\u00e3o dos elementos da tela foi agrad\u00e1vel? Sim A intera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o antigo est\u00e1 bem melhor 4 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada corresponde a expectativa que foi criada ao ser concedida a ideia? Sim Por\u00e9m, formul\u00e1rio para fazer uma pesquisa \u00e9 um pouco cansativo de preencher 5 Foi encontrado algum erro ou inconsist\u00eancia durante o uso da interface? N\u00e3o N\u00e3o foi encontrado nenhum erro/inconsist\u00eancia por parte do usu\u00e1rio <p> Tabela 18: tabela de perguntas ao Usu\u00e1rio (Fonte:  Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-de-diretriz_4","title":"Perguntas de Diretriz","text":"ID Enunciado Resposta 1 Foi poss\u00edvel por parte do usu\u00e1rio operar o sistema? Sim 2 O usu\u00e1rio atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Ele cometeu erros? O usu\u00e1rio interagiu bem com as telas visto que ficaram bemm intuitivas, por\u00e9m o formul\u00e1rio de busca continua um pouco confuso de ser preenchido 3 Ele entendeu a funcionalidade a ser testada? Sim 4 Quais foram os principais problemas notados para o usu\u00e1rio atingir seu objetivo? Houve um problema de n\u00e3o entender alguns campos de pesquisa 5 O usu\u00e1rio consultou ajuda online ou o manual de usu\u00e1rio? Apenas o Script mostrado <p> Tabela 19: tabela de perguntas de Diretriz. (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#problemas-identificados_4","title":"Problemas Identificados","text":"<p>Foi identificado que o usu\u00e1rio teve problemas ao entender os campos do formul\u00e1rio de pesquisa, visto que al\u00e9m de serem utilizados termos n\u00e3o usuais, alguns campos ainda est\u00e3o mal escritos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#recomendacoes-de-melhoria_4","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio recomendou como melhoria os seguintes itens:</p> <ul> <li>Campos do formul\u00e1rio mais explicitos/entend\u00edveis.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios_4","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<p>O usu\u00e1rio expressou uma boa satisfa\u00e7\u00e3o com a funcionalidade e a interface do sistema, destacando seu apre\u00e7o pela menor quantidade de informa\u00e7\u00f5es apresentadas na tela, o que resultou em uma interface mais limpa e intuitiva.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#resumo-dos-principais-resultados_3","title":"Resumo dos principais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio concluiu a tarefa com sucesso;</li> <li>Contratempos ao preencher campos da pesquisa;</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestao-de-reprojeto-para-o-sistema_4","title":"Sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema","text":"<p>Para o reprojeto, \u00e9 sugerido que seja reavaliado os campos da pesquisa, para que seja menos cansativo para o usu\u00e1rio e mais f\u00e1cil de entender.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#entrevista-com-o-usuario_4","title":"Entrevista com o Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#buscar-dados-de-pesquisas-academicas","title":"Buscar Dados de Pesquisas Acad\u00eamicas","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivos-da-avaliacao_5","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal que o usu\u00e1rio entrevistado valide as ideias e alternativas de design propostas para a tarefa \"Buscar Dados de pesquisas Acad\u00eamicas\".</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#procedimentos-da-avaliacao_5","title":"Procedimentos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo selecionado envolve a combina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo de quest\u00f5es a serem respondidas pelo usu\u00e1rio de maneira pr\u00e9-definida. </p> <p>A entrevistada Giovana Barbosa Alencar que contempla os requisitos do nosso perfil de usu\u00e1rio, foi orientada a realizar a tarefa de \"Buscar dados de pesquisas acad\u00eamicas\" no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, enquanto o entrevistador observava e anotava os problemas encontrados. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, o entrevistador realizou uma entrevista com a entrevistada, com base no roteiro de entrevista, para que a entrevistada pudesse relatar os problemas encontrados e dar sugest\u00f5es de melhorias para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_5","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e pesquisadora com alguns projetos universit\u00e1rios presentes no curr\u00edculo Lattes.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Gabriel Barbosa Giovana Alencar 18:00 18:15 28/11/2023 Resid\u00eancia <p> Tabela 11: tabela de sele\u00e7\u00e3o dos participantes (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p> Participante(s) Fun\u00e7\u00e3o Gabriel Barbosa Entrevistador Giovana Alencar Entrevistado <p> Tabela 12: Fun\u00e7\u00f5es dos participantes (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#questoes-eticas_5","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Para que a entrevista seja realizada, o entrevistado esteve previamente de acordo com nossos termos de consentimento, dispon\u00edvel no documento de aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-ao-usuario_5","title":"Perguntas ao usu\u00e1rio","text":"ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada trouxe algum contratempo? N\u00e3o 3 A dispozi\u00e7\u00e3o dos elementos da tela foi agrad\u00e1vel? Sim 4 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada corresponde a expectativa que foi criada ao ser concedida a ideia? Sim Por\u00e9m se explicasse as categorias de filtragem seria melhor 5 Foi encontrada algum erro ou inconsist\u00eancia durante o uso da interface? N\u00e3o <p> Tabela 13: tabela de perguntas ao Usu\u00e1rio (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-de-diretriz_5","title":"Perguntas de Diretriz","text":"ID Enunciado Resposta 1 Foi poss\u00edvel por parte do usu\u00e1rio operar o sistema? Sim 2 O usu\u00e1rio atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Ele cometeu erros? Quantos? Sim. 3 minutos. Sim. 1 erro 3 Ele entendeu a funcionalidade a ser testada? Ssmi 4 Quais foram os principais problemas notados para o usu\u00e1rio atingir seu objetivo? Categorias de filtragem sem explica\u00e7\u00e3o 5 O usu\u00e1rio consultou ajuda online ou o manual de usu\u00e1rio? N\u00e3o <p> Tabela 14: tabela de perguntas de Diretriz. (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#problemas-identificados_5","title":"Problemas Identificados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio teve um erro de caminho na interface principal</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios_5","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>Giovana: \"Tive facilidade em buscar dados de pesquisa pois a parte de filtragem de busca est\u00e1 livre de polui\u00e7\u00e3o visual, informa\u00e7\u00f5es confusas e bot\u00f5es desnecess\u00e1rios\"</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-resultados_4","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos resultados","text":"<p>Ap\u00f3s a coleta das respostas do usu\u00e1rio, pode-se inferir que a plataforma deve ser melhorada para ajudar na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#resumo-dos-principais-resultados_4","title":"Resumo dos principais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio concluiu a tarefa com sucesso;</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestao-de-reprojeto-para-o-sistema_5","title":"Sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema","text":"<p>Para o reprojeto, \u00e9 sugerido que seja adicionada um bot\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es sobre as tr\u00eas principais categorias de filtragem de busca.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#entrevista-com-o-usuario_5","title":"Entrevista com o Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#buscar-instituicao","title":"Buscar Institui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivos-da-avaliacao_6","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal que o usu\u00e1rio entrevistado valide as ideias e alternativas de design propostas para a tarefa \"Buscar Institui\u00e7\u00e3o\".</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#procedimentos-da-avaliacao_6","title":"Procedimentos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo selecionado envolve a combina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo de quest\u00f5es a serem respondidas pelo usu\u00e1rio de maneira pr\u00e9-definida. </p> <p>O entrevistado Felipe Bacelar, que atende aos crit\u00e9rios do nosso perfil de usu\u00e1rio, recebeu a orienta\u00e7\u00e3o de executar a a\u00e7\u00e3o de \"Buscar Institui\u00e7\u00e3o\" no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, enquanto o entrevistador observava atentamente e registrava as quest\u00f5es identificadas. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da tarefa, foi conduzida uma entrevista com o entrevistado, seguindo um roteiro predefinido, para que ele pudesse compartilhar suas experi\u00eancias, apontar os problemas encontrados e oferecer sugest\u00f5es de aprimoramento para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_6","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio maior de 18 anos e conta com alguns projetos universit\u00e1rios presentes no curr\u00edculo Lattes.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Guilherme Basilio Felipe Bacelar 19:30 19:45 29/11/2023 Casa do entrevistado - Parkway <p> Tabela 1: tabela de sele\u00e7\u00e3o dos participantes (Fonte: BASILIO,Guilherme, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#questoes-eticas_6","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Para que a entrevista seja realizada, o entrevistado esteve previamente de acordo com nossos termos de consentimento, dispon\u00edvel no documento de aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-ao-usuario_6","title":"Perguntas ao usu\u00e1rio","text":"ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim As telas com as informa\u00e7\u00f5es mais reduzidas fez com que a interface fique mais agrad\u00e1vel e de f\u00e1cil entendimento 2 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada trouxe algum contratempo? N\u00e3o 3 A dispozi\u00e7\u00e3o dos elementos da tela foi agrad\u00e1vel? Sim A intera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o antigo est\u00e1 muito mais agrad\u00e1vel 4 A realiza\u00e7\u00e3o da tarefa solicitada corresponde a expectativa que foi criada ao ser concedida a ideia? Sim O n\u00famero de cliques at\u00e9 o objetivo gerou um certo desconforto 5 Foi encontrada algum erro ou inconsist\u00eancia durante o uso da interface? N\u00e3o Todo o caminho foi percorrido sem erros ou inconsist\u00eancias <p> Tabela 3: tabela de perguntas ao Usu\u00e1rio (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#perguntas-de-diretriz_6","title":"Perguntas de Diretriz","text":"ID Enunciado Resposta 1 Foi poss\u00edvel por parte do usu\u00e1rio operar o sistema? Sim 2 O usu\u00e1rio atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Ele cometeu erros? Quantos? O usu\u00e1rio conseguiu se sair bem na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, por\u00e9m , o n\u00famero de cliques at\u00e9 o objetivo gerou um certo desconforto 3 Ele entendeu a funcionalidade a ser testada? Sim 4 Quais foram os principais problemas notados para o usu\u00e1rio atingir seu objetivo? O n\u00famero de cliques necess\u00e1rios e adicionar um bot\u00e3o de retornar na p\u00e1gina de buscar institui\u00e7\u00e3o 5 O usu\u00e1rio consultou ajuda online ou o manual de usu\u00e1rio? Apenas o Script mostrado <p> Tabela 4: tabela de perguntas de Diretriz. (Fonte: Miguel de Frias e Joel Soares, 2023).</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#problemas-identificados_6","title":"Problemas Identificados","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, segue as perguntas e respostas onde consequentemente foram identificados os problemas:</p> <ul> <li>N\u00famero de cliques excessivos para realizar a busca.</li> <li>Mudan\u00e7a de interface durante o processo n\u00e3o agradou.</li> <li>Falta de um bot\u00e3o para voltar para p\u00e1gina intitui\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#recomendacoes-de-melhoria_5","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio recomendou como melhoria os seguintes itens:</p> <ul> <li>Diminuir o n\u00famero de cliques necess\u00e1rios para realizar a busca.</li> <li>Adicionar um bot\u00e3o de retornar na p\u00e1gina de buscar institui\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#opinioes-dos-usuarios_6","title":"Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios","text":"<p>O usu\u00e1rio se contentou bastante com as fun\u00e7\u00f5es e a interface do sistema, e gostou da menor quantidade de informa\u00e7\u00f5es na tela, o que tornou a interface mais limpa e intuitiva.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-resultados_5","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos resultados","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#resumo-dos-principais-resultados_5","title":"Resumo dos principais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio concluiu a tarefa com sucesso;</li> <li>Desconforto com o n\u00famero de cliques para buscar</li> <li>Falta de bot\u00e3o de voltar na tela de buscar institui\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestao-de-reprojeto-para-o-sistema_6","title":"Sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema","text":"<p>Para o reprojeto, \u00e9 sugerido que seja adicionado um bot\u00e3o de voltar para a p\u00e1gina institui\u00e7\u00f5es na tela de buscar institui\u00e7\u00e3o e que o n\u00famero de cliques para buscar seja reduzido.</p>"},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#entrevista-com-o-usuario_6","title":"Entrevista com o Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"design_aval_desenv/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos resultados Caio Lelis 29/11/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 06/12/2023"},{"location":"entrega_final/entrega_final/","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"entrega_final/entrega_final/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relat\u00f3rio a seguir apresenta os resultados do nosso projeto (Grupo 03) na discilplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano computador, aonde definimos que ir\u00edamos  desenvolver e aprimorar o Site do Curr\u00edculo Lattes.</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#planejamento-dos-recursos-e-de-entregas","title":"Planejamento dos recursos e de entregas","text":"<p>Primeiramente, temos nossa tabela de planejamento geral, onde foi dividido todas as entregas do projeto:</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#cronograma-geral","title":"Cronograma Geral","text":"<p>A Tabela 1 mostra todas as Entregas com suas respectivas datas previstas.</p> Etapa Atividades Descri\u00e7\u00e3o Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento do Projeto Planejamento do Projeto e Processo de Design 02/10 03/10 2 Usu\u00e1rios Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas, Personas e An\u00e1lise de tarefas 16/10 17/10 3 An\u00e1lise de Requisitos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 23/10 24/10 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas, planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas 30/10 31/10 5 Relato dos resultados Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 08/11 09/11 6.1 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 1 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 15/11 16/11 7 Relato dos Resultados Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo dealta fidelidade e o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 22/11 23/11 8 Relato do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 27/11 28/11 6.2 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 2 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 29/11 30/11 9 Entrega Final Entrega final 06/12 07 a 19/12 <p> Tabela 1: Cronograma Geral (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p> <p>Agora, nossas tabelas de planejamento de entregas mostra a rela\u00e7\u00e3o das nossas tarefas, atividades , sua descri\u00e7\u00e3o , data de entrega e apresenta\u00e7\u00e3o por entrega:</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"<p>A tabela 2 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor HeatMap In\u00edcio: 23/09 Fim: 24/09 In\u00edcio: 24/09  Fim: 25/09 Doan Filho e  Caio Braga Caio Lelis Sites Avaliados In\u00edcio: 26/09  Fim: 31/09 In\u00edcio: 31/09  Fim: 02/10 Joel Soares e  Gabriel Barbosa Miguel de Frias Site selecionado In\u00edcio: 26/09  Fim: 31/09 In\u00edcio: 31/09  Fim: 02/10 Doan Filho Miguel de Frias Gitpage In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Caio Braga e  Doan Filho e Caio Lelis Caio Braga Ferramentas In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Doan Filho e  Miguel de Frias Miguel de Frias Processos de Design In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Caio Braga e  Caio Lelis Miguel de Frias Termos de Uso In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Guilherme Basilio e  Joel Soares Guilherme Basilio Cronograma Planejado In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Miguel de Frias e  Guilherme Basilio Doan Filho Cronograma Executado In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Miguel de Frias e  Guilherme Basilio Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/10   Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 01/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/10   Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10   Fim: 01/10 Joel Soares Miguel de Frias <p> Tabela 2: Tarefas planejadas na Entrega 1. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"<p>A tabela 4 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Perfil do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Braga e Gabriel Barbosa Doan Filho Personas In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Braga An\u00e1lise de tarefas do usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Lelis e Doan Filho Guilherme Basilio Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Braga e Miguel de Frias Caio Lelis Levantar Requisitos do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Miguel de Frias e Guilherme Basilio Doan Filho Cria\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Lelis e Caio Braga Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Doan Filho e Gabriel Barbosa Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 1 In\u00edcio: 03/10  Fim: 08/10 In\u00edcio: 08/10  Fim: 14/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 3: Tarefas planejadas na Entrega 2. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"<p>A tabela 6 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Lelis e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Metas de usabilidade In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Lelis Guia de estilo In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Doan Filho Joel Soares Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 2 In\u00edcio: 18/10  Fim: 20/10 In\u00edcio: 20/10  Fim: 23/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 4: Tarefas planejadas na Entrega 3. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"<p>A tabela 8 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 4 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o  do Story Board In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Lelis, Gabriel Barbosa, Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Lelis Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Lelis, Gabriel Barbosa, Guilherme Basilio e Joel Soares Guilherme Basilio Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o  da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Doan Filho e Miguel Matos Joel Soares Planejamento do relato da  avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise  de tarefas In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Doan Filho e Miguel Matos Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 3 In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 5: Tarefas planejadas na Entrega 4. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"<p>A tabela 10 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 5 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Joel Soares e Caio Lelis Doan Filho Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Gabriel Barbosa e Caio Lelis Caio Lelis Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Guilherme Basilio e Miguel de Frias Gabriel Barbosa Atualizar GitPage In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 07/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 07/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 4 In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 6: Tarefas planejadas na Entrega 5. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#entrega-61","title":"Entrega 6.1","text":"<p>A tabela 12 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 6.1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Miguel de Frias e Guilherme Basilio Caio Lelis Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Gabriel Barbosa, Doan Filho e Caio Braga Miguel de Frias Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Gabriel Barbosa, Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Guilherme Basilio e Caio lelis Miguel de Frias Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Joel Soares e Doan Filho Gabriel Barbosa Atualizar GitPage In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Doan Filho e Guilherme Basilio Miguel de Frias Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Miguel de Frias Doan FIlho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 5 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 7: Tarefas planejadas na Entrega 6.1. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"<p>A tabela 14 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 7 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Lelis Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Caio Lelis e Guilherme Basilio Miguel de Frias e Doan Filho Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias e Joel Soares Guilherme Basilio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Guilherme Basilio e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 6.1 In\u00edcio: 16/11  Fim: 19/11 In\u00edcio: 19/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 8: Tarefas planejadas na Entrega 7. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":"<p>A tabela 16 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 8 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 7 In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Doan Filho e Miguel de Frias Caio Braga Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Caio Braga Guilherme Basilio Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Caio Lelis Joel Soares Atualizar GitPage In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 7 In\u00edcio: 23/11  Fim: 25/11 In\u00edcio: 25/11  Fim: 26/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 9: Tarefas planejadas na Entrega 8. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#entrega-62","title":"Entrega 6.2","text":"<p>A tabela 18 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 6.2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato  artefatos etapa 1 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga e Caio Lelis Miguel de Frias Verifica\u00e7\u00e3o e Relato  artefatos etapa 2 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Doan Filho e Gabriel Barbosa Joel Soares Verifica\u00e7\u00e3o e Relato  artefatos etapa 3 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Guilherme Basilio e Joel Soares Gabriel Barbosa Verifica\u00e7\u00e3o e Relato  artefatos etapa 4 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Miguel de Frias e Caio Braga Guilherme Basilio Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Lelis e Doan Filho Caio Braga Verifica\u00e7\u00e3o e Relato  artefatos etapa 7 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Gabriel Barbosa e Guilherme Basilio Caio Lelis Atualizar GitPage In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Joel Soares e Miguel de Frias Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Joel Soares Miguel de de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Miguel Matos Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 8 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 10: Tarefas realizadas na Entrega 6.2. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#entrega-9final","title":"Entrega 9/Final","text":"<p>A tabela 11 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 9 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00f5es para entrega final In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Projeto final da disciplina In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Joel Soares, Doan Filho e Miguel de Frias Caio Lelis Atualizar GitPage In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Miguel de Frias Guilherme Basilio <p> Tabela 11: Tarefas realizadas na Entrega 9/Final. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p> <p>Este foi o nosso cronograma planejado, mas \u00e9 importante que estejamos cientes do que foi planejado. Para isso, a seguir as tabelas mostram o nosso cronograma executado:</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#executado-entrega-01","title":"Executado Entrega 01","text":"<p>A tabela 3 mostra as atividades realizadas para a entrega 1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor HeatMap In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Sites Avaliados In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Joel Soares e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Site selecionado In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Caio Braga Gitpage In\u00edcio: 23/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Caio Braga , Doan Filho e Caio Lelis Caio Braga Ferramentas In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Miguel de Frias Processos de Design In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Caio Braga e Caio Lelis Miguel de Frias Termos de Uso In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Guilherme Basilio e  Joel Soares Doan Filho Cronograma Planejado In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Miguel de Frias e Doan Filho Cronograma Realizado In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Miguel de Frias e Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 Joel Soares Doan Filho e Joel Soares <p> Tabela 11: Tarefas realizadas na Entrega 1. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#executado-entrega-02","title":"Executado entrega 02","text":"<p>A tabela 5 mostra as atividades realizadas para a entrega 2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Perfil do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Braga, Gabriel Barbosa e Joel Soares Doan Filho Personas In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Miguel de Frias An\u00e1lise de tarefas do usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Lelis e Doan Filho Caio Braga Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Braga Caio Lelis Cria\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Doan Filho e Gabriel Barbosa Caio Lelis Levantar Requisitos do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Miguel de Frias e Guilherme Basilio Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Doan Filho e Gabriel Barbosa Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 Doan Filho Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 1 In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 12: Tarefas realizadas na Entrega 2. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#executado-entrega-03","title":"Executado entrega 03","text":"<p>A tabela 7 mostra as atividades realizadas para a entrega 3 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Lelis e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Metas de usabilidade In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Lelis Guia de estilo In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Doan Filho Joel Soares Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 2 In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 13: Tarefas realizadas na Entrega 3. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#executado-entrega-04","title":"Executado entrega 04","text":"<p>A tabela 9 mostra as tarefas realizadas na entrega 4 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o  do Story Board In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Lelis, Gabriel Barbosa, Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Lelis Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Lelis, Gabriel Barbosa, Guilherme Basilio e Joel Soares Guilherme Basilio Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o  da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Doan Filho e Miguel Matos Joel Soares Planejamento do relato da  avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise  de tarefas In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Doan Filho e Miguel Matos Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 3 In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 14: Tarefas realizadas na Entrega 4. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#executado-entrega-05","title":"Executado entrega 05","text":"<p>A tabela 11 mostra as tarefas realizadas na entrega 5 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 01/11  Fim: 08//11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Joel Soares e Caio Lelis Doan Filho Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 01/11  Fim: 08/11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 01/11  Fim: 08//11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Gabriel Barbosa e Caio Lelis Caio Lelis Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 01/11  Fim: 08//11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Guilherme Basilio e Miguel de Frias Gabriel Barbosa Atualizar GitPage In\u00edcio: 01/11  Fim: 07/11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 01/11  Fim: 08//11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 4 In\u00edcio: 01/11  Fim: 07/11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 15: Tarefas realizadas na Entrega 5. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#executado-entrega-61","title":"Executado entrega 6.1","text":"<p>A tabela 13 mostra as tarefas realizadas na entrega 6.1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 In\u00edcio: 09/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Miguel de Frias e Guilherme Basilio Caio Lelis Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 In\u00edcio: 09/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Gabriel Barbosa, Doan Filho e Caio Braga Miguel de Frias Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 In\u00edcio: 09/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Gabriel Barbosa, Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 In\u00edcio: 09/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Guilherme Basilio e Caio lelis Miguel de Frias Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 In\u00edcio: 09/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Joel Soares e Doan Filho Gabriel Barbosa Atualizar GitPage In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Doan Filho e Guilherme Basilio Miguel de Frias Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 09/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Miguel de Frias Doan FIlho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 5 In\u00edcio: 09/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 16: Tarefas realizadas na Entrega 6.1 . (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#executado-entrega-07","title":"Executado entrega 07","text":"<p>A tabela 15 mostra as tarefas realizadas na entrega 7 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Lelis Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Lelis e Guilherme Basilio Miguel de Frias e Doan Filho Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias e Joel Soares Guilherme Basilio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Guilherme Basilio e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 6.1 In\u00edcio: 16/11  Fim: 20/11 In\u00edcio: 20/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 17: Tarefas realizadas na Entrega 7 . (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#executado-entrega-08","title":"Executado entrega 08","text":"<p>A tabela 15 mostra as tarefas realizadas na entrega 8 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Lelis Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Lelis e Guilherme Basilio Miguel de Frias e Doan Filho Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias e Joel Soares Guilherme Basilio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Guilherme Basilio e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 6.1 In\u00edcio: 16/11  Fim: 20/11 In\u00edcio: 20/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 18: Tarefas realizadas na Entrega 7 . (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#executado-entrega-09","title":"Executado entrega 09","text":"<p>A tabela 19 mostra as tarefas realizadas na entrega 9 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00f5es para entrega final In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Projeto final da disciplina In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho Joel Soares Atualizar GitPage In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Miguel de Frias Guilherme Basilio <p> Tabela 19: Tarefas realizadas na Entrega 9 . (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":""},{"location":"entrega_final/entrega_final/#introducao_1","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para o andamento do projeto foram escolhidas ferramentas que dar\u00e3o auxilio na produ\u00e7\u00e3o dos artefatos e que usamos no dia a dia como engenheiros de software para documentar, gravar, codificar e etc.  </p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"Logo Ferramenta Objetivo Etapas Mkdocs Ferramenta usada para a cria\u00e7\u00e3o do documento Todas as etapas Microsoft Teams Aplicativo usado para fazer as reuni\u00f5es e realizar as grava\u00e7\u00f5es Todas as etapas Visual Studio Code Aplicativo/ IDE usado para a codifica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Todas as etapas Telegram Aplicativo para a comunica\u00e7\u00e3o entre os participantes Todas as Etapas This person does not exist Ferramenta para gerar pessoas ficticias Etapa 2 (Artefato Cen\u00e1rios) YouTube Aplicativo para postar os v\u00eddeos Todas as Etapas GitHub Ferramenta para fazer o versionamento dos c\u00f3digos Todas as Etapas Google Sheets Ferramenta de cria\u00e7\u00e3o de planilhas Etapa de Verifica\u00e7\u00e3o (Artefatos Checklists)"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#ciclo-de-vida","title":"Ciclo de Vida","text":"<p>O Ciclo de Vida em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) \u00e9 uma abordagem sistem\u00e1tica para o desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio, abrangendo fases desde a concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. A finalidade dessas etapas garantem que a interface e a intera\u00e7\u00e3o atendam aos requisitos especificados pelo usu\u00e1rio. </p> <p>Em nosso projeto, utilizou-se o Ciclo de Vida definido por Deborah Mayhew (1999).Esse processo possui tr\u00eas fases fundamentais: an\u00e1lise de requisitos; design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento; instala\u00e7\u00e3o. </p> <p>A fase de design inicia-se ap\u00f3s a coleta de informa\u00e7\u00f5es, utilizando t\u00e9cnicas de prototipagem para criar e aprimorar solu\u00e7\u00f5es com feedback cont\u00ednuo dos usu\u00e1rios. As fases de avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento se complementam, aplicando testes de usabilidade e m\u00e9tricas para melhorar o design. A fase final de desenvolvimento implementa o software conforme as especifica\u00e7\u00f5es refinadas, considerando instala\u00e7\u00f5es. A intera\u00e7\u00e3o entre as fases promove uma abordagem iterativa e colaborativa, garantindo a evolu\u00e7\u00e3o do design de acordo com as necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>Esse ciclo de vida foi interessante para o nosso projeto devido a sua iteratividade e cooperatividade, assegurando dessa forma que o design se altere de acordo com a necessidade dos usu\u00e1rios.</p> <p> <p>Figura 1: Ciclo de vida de Mayhew</p> <p></p> <p>Fonte: MAYHEW, D.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#site-selecionado","title":"Site Selecionado","text":""},{"location":"entrega_final/entrega_final/#introducao_2","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s alguns debates ao longo do inicio do projeto, tivemos uma escolha em consenso com o grupo fazendo uma an\u00e1lise de alguns pontos a serem destacados.  </p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#cnpq-plataforma-lattes","title":"CNPq - Plataforma Lattes","text":"<p> Figura 2: Imagem Plataforma Lattes . Fonte: Lattes CNPq</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#criterios-para-a-selecao","title":"Crit\u00e9rios para a selec\u00e3o","text":"<ul> <li>Sites n\u00e3o repetidos na disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador </li> <li>Aspectos e princ\u00edpios que fogem \u00e0 disciplina</li> <li>Sites que pertencessem ao governo ou \u00e0 comunidade de software livre </li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel encontrar pontos que deveriam ser melhorados pois possuem problemas de usabilidade, de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o realizada sobre o site.</p> <ul> <li>O desemepnho do site deixa a intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio lenta e mon\u00f3tona, contribuindo para uma baixa efici\u00eancia de uso.</li> <li>O design da interface contribui para um baixo entendimento do usu\u00e1rio para com o que est\u00e1 acontecendo na tela.</li> <li>Deveria possuir mais acessibilidade, para atender diversos grupos de usu\u00e1rios.</li> <li>Falta de padroniza\u00e7\u00e3o, deixando o usu\u00e1rio confuso.</li> <li>A usabilidade \u00e9 afetada, pois o site n\u00e3o facilita o reconhecimento do usu\u00e1rio nas suas intera\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#motivos-de-escolha","title":"Motivos de escolha","text":"<p>A Plataforma Lattes \u00e9 amplamente utilizada por docentes, discentes e pesquisadores de intutui\u00e7\u00f5es privadas e p\u00fablicas, incluindo o uso para consulta de curr\u00edculos, grupos de pesquisa e sistema de informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Com base nos crit\u00e9rios listados para a sele\u00e7\u00e3o do site em quest\u00e3o, analisamos e debatemos e chegamos a conclus\u00e3o que a escolha da Plataforma Lattes seria a mais apropriada, sendo as motiva\u00e7\u00f5es: </p> <ul> <li> <p>Usabilidade e interface : O site conta com diversos problemas envolvendo alguns pontos como usabilidade e interface, sendo elas inst\u00e1veis no uso do site.</p> </li> <li> <p>Site usado por alunos e professores: A plataforma \u00e9 bastante usada pelos professores e alunos universit\u00e1rios, portanto, faz parte do nosso cotidiano. </p> </li> </ul> <p>Inicialmente, debatemos sobre a escolha e a principal op\u00e7\u00e3o era o site da Caesb, por\u00e9m ap\u00f3s analisarmos na   primeira reuni\u00e3o, optamos pela Plataforma Lattes.</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":""},{"location":"entrega_final/entrega_final/#metodologia-de-verificacao-dos-artefatos","title":"Metodologia de Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos,nosso grupo adotoou a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, foram desenvolvidos checklists de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas.</p> <p>Para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do nosso grupo, os integrantes Caio Lelis, Doan Filho e Caio Braga dividiram as tarefas em 3 partes conforme a tabela e os crit\u00e9rios a seguir:</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#criterios","title":"Crit\u00e9rios","text":"<ul> <li>Crit\u00e9rio 1: O checklist n\u00e3o deve ser feito pelo autor do artefato.</li> <li>Crit\u00e9rio 2: O checklist deve ser avliado por um membro verificador principal e um membro verificador secund\u00e1rio, estes ir\u00e3o realizar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos correspondentes. Ap\u00f3s isso, uma nova inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita pelo membro autor principal para a consolida\u00e7\u00e3o de problemas e ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, o checklist deve ser relatado para que o autor do artefato possa realizar a verifica\u00e7\u00e3o  e corre\u00e7\u00f5es finais.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#tabela-de-separacao","title":"Tabela de separa\u00e7\u00e3o","text":"<p>A separa\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente na seguinte tabela:</p> <p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 3. (Fonte: Caio Braga). </p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#avaliacoes-realizadas","title":"Avalia\u00e7\u00f5es realizadas","text":"<p>\u2003\u2003 A seguinte tabela apresenta as avalia\u00e7\u00f5es que foram realizadas, a metodologia, avaliadores, n\u00famero e nome dos participantes e o relato dos resultados de cada avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 19: Rela\u00e7\u00e3o das tabelas realizadas pela equipe</p> Avalia\u00e7\u00e3o Metodologia Avaliador(es) N\u00famero e nome dos participantes Relato dos resultados Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas M\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o - Entrevista Caio Braga, Caio Lelis e Doan Filho Foram 3 participantes:  1 - Isaque Santos   2 - Amanda Alves Campos  3 - Wendy Cristhiny Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard M\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o - Entrevista Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho e Joel Soares Foram 4 participantes  1 - Ana Lu\u00edza Ribeiro Macedo  2 - Amanda Alves Campos  3 - Isaque Santos  4 - Wendy Cristhiny Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade M\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o - Prototipa\u00e7\u00e3o em papel, por simula\u00e7\u00e3o de uso Todos os integrantes Foram 7 participantes:  1 - Amanda Alves Campos  2 - Igor Penha  3 - Bruno Ribeiro  4 - Igor Penha  5 - Isaque Santos  6 - Giovanna Barbosa  7 - Pedro Vitor Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade M\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o - Teste de Usabilidade Todos os integrantes 5  1 - Amanda Alves Campos  2 - Daniel Nunes  3 - Pedro Vitor  4 - Jonas Rangel  5 - Luciano Costa  6 - Giovana Alencar  7 - Felipe Bacelar Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p>Fonte: BRAGA, Caio.</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entrega_final/entrega_final/#introducao_3","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento apresentamos a primeira entrega da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que ocorreu ao longo do 3</p> <p> <p>Tabela 20: Apresenta\u00e7\u00f5es gravadas pela equipe</p> Apresenta\u00e7\u00e3o V\u00eddeo Membros Presentes Apresenta\u00e7\u00e3o 01 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa, Guilherme Bas\u00edlio, Joel Soares Apresenta\u00e7\u00e3o 02 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa, Guilherme Bas\u00edlio, Joel Soares Apresenta\u00e7\u00e3o 03 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa, Guilherme Bas\u00edlio, Joel Soares Apresenta\u00e7\u00e3o 04 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa, Guilherme Bas\u00edlio, Joel Soares Apresenta\u00e7\u00e3o 05 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa, Guilherme Bas\u00edlio, Joel Soares <p>Fonte: autores </p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#execucao-do-projeto-de-cada-etapa-do-ciclo-de-vida","title":"Execu\u00e7\u00e3o do projeto  de cada etapa do ciclo de vida","text":""},{"location":"entrega_final/entrega_final/#introducao_4","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No desenvolvimento deste projeto, seguimos o Ciclo de Vida proposto por Deborah Mayhew (1999), composto por an\u00e1lise de requisitos e design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento, excluindo a fase de instala\u00e7\u00e3o da disciplina de IHC. Na an\u00e1lise de requisitos, estabelecemos metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios e an\u00e1lise de tarefas. A fase seguinte envolveu tr\u00eas n\u00edveis de detalhamento, incluindo reengenharia do trabalho, cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos e design detalhado da interface. </p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#analise-de-requisitos","title":"An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p>Nesta fase, as metas de usabilidade s\u00e3o estabelecidas, considerando o perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, plataforma e princ\u00edpios de design de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). As metas s\u00e3o formalizadas em guias de estilo, contendo diretrizes para elementos da interface do usu\u00e1rio.</p> <p>Artefatos:</p> <ul> <li>Perfil de Usu\u00e1rio</li> <li>An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas</li> <li>Caracter\u00edsticas da plataforma</li> <li>Princ\u00edpios Gerais</li> <li>Metas de Usabilidade</li> <li>Guia de Estilo</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o</li> <li>Personas</li> <li>\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes</li> <li>Aspectos \u00c9ticos</li> <li>Cen\u00e1rios</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#design-avaliacao-e-desenvolvimento-nivel-1","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento N\u00edvel 1","text":"<p>Aqui, com base nos requisitos identificados, o designer cria um conceito inicial e uma proposta para a interface do usu\u00e1rio. Esses conceitos podem ser representados por rascunhos, esbo\u00e7os ou diagramas, permitindo avalia\u00e7\u00e3o preliminar e feedback de usu\u00e1rios e partes interessadas.</p> <p>Artefatos:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados - Storyboard</li> <li>Relato do Resultado - Storyboard</li> <li>Storyboards</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#design-avaliacao-e-desenvolvimento-nivel-2","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento N\u00edvel 2","text":"<p>Nesta fase, os conceitos iniciais s\u00e3o refinados e detalhados. O designer define as intera\u00e7\u00f5es, fluxos de trabalho e estrutura da interface. Prot\u00f3tipos de baixa fidelidade s\u00e3o criados, testados e iterados para garantir usabilidade e atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>Artefatos:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel</li> <li>Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#design-avaliacao-e-desenvolvimento-nivel-3","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento N\u00edvel 3","text":"<p>Aqui, o designer realiza o projeto completo da interface em alta fidelidade, considerando aspectos visuais como cores, fontes, \u00edcones e layout. Esses projetos s\u00e3o geralmente criados utilizando softwares de design gr\u00e1fico ou de interface do usu\u00e1rio, proporcionando uma representa\u00e7\u00e3o precisa e finalizada da interface, servindo como base para a implementa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Artefatos:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</li> <li>Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#artefatos-criados","title":"Artefatos Criados","text":"<p>Os artefatos criados foram segmentadas por n\u00edveis, sendo eles:</p> <ul> <li>An\u00e1lise de requisitos</li> <li>Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento N\u00edvel 1, 2, 3.</li> </ul> <p> <p>Tabela 21: Artefatos confeccionadas na fase An\u00e1lise de Requisitos.</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Perfil dos Usu\u00e1rios Caio Braga, Doan FIlho, Guilherme Bas\u00edlio e Joel Soares Doan Filho, Guilherme Bas\u00edlio, Joel Soares e Miguelde Frias HTA e  CTT Todos os integrantes Aspectos \u00c9ticos Caio Braga e Guilherme Bas\u00edlio Doan Filho Cen\u00e1rios Gabriel Barbosa Doan Filho Personas Gabriel Barbosa, Guilherme Bas\u00edlio e Joel Soares Doan Filho e Joel Soares Guias de Estilos Caio Braga e Doan Filho Caio Braga e Doan Filho Metas de Usabilidade Caio Braga, Gabriel Barbosa e Guilherme Bas\u00edlio Miguel de Frias, Joel Soares Princ\u00edpios Gerais Caio Braga, Caio Lelis e Guilherme Bas\u00edlio Mizael Santos Caracter\u00edsticas da plataforma Gabriel Barbosa Miguel de frias e Doan Filho Observa\u00e7\u00e3o Guilherme Bas\u00edlio e Miguel de Frias Doan Filho Introspec\u00e7\u00e3o Guilherme Bas\u00edlio e Miguel de Frias Doan Filho <p>Fonte: BRAGA, Caio. </p> <p></p> <p> <p>Tabela 22: Artefatos confeccionadas na fase Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 1</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Caio Braga, Doan Filho e Miguel de Frias Caio Braga, Doan Filho e Miguel de Frias Planejamento do relato da an\u00e1lise de tarefas Doan Filho Caio Braga Relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas Caio Braga e Doan Filho Caio Braga e Doan Filho Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Caio Lelis, Gabriel Barbosa, Guilherme Bas\u00edlio e Joel Soares Caio Lelis, Gabriel Barbosa, Guilherme Bas\u00edlio e Joel Soares Planejamento do relato dos resultados do storyboard Gabriel Barbosa e Guilherme Bas\u00edlio Caio Braga Relato dos resultados do storyboard Todos os integrantes Doan Filho e Joel Soares <p>Fonte: BRAGA, Caio.</p> <p></p> <p></p> <p> <p>Tabela 23: Artefatos confeccionadas na fase Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 2</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Gabriel Barbosa Guilherme Bas\u00edlio Planejamento do relato do prot\u00f3tipo de papel Guilherme Bas\u00edlio e Miguel de Frias Gabriel Barbosa Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Todos os integrantes Caio Braga, Doan FIlho, Guilherme Bas\u00edlio, Joel Soares e Miguel de Frias <p>Fonte: BRAGA, Caio</p> <p></p> <p></p> <p> <p>Tabela 24: Artefatos confeccionadas na fase Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 3</p> <p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Miguel de Frias e Joel Soares Miguel de Frias e Joel Soares Planejamento do relato do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Gabriel Barbosa e Guilherme Bas\u00edlio Guilherme Bas\u00edlio Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Todos os integrantes Caio Braga <p>Fonte: BRAGA, Caio.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#tecnicas-utilizadas","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":"<p>\u2003\u2003 A tabela a seguir mostra os artefatos, t\u00e9cnicas utilizadas e seus autores.</p> <p> <p>Tabela 25: Rela\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas utilizadas pela equipe</p> Artefato T\u00e9cnica Autor(es) An\u00e1lise de Requisitos Aspectos \u00c9ticos, Caracter\u00edsticas da Plataforma, Cen\u00e1rios, Introspec\u00e7\u00e3o, Metas de Usabilidade, Perfil do Usu\u00e1rio,  Personas, Princ\u00edpios Gerais Todos os integrantes Perfil do Usu\u00e1rio Question\u00e1rio Caio Braga, Doan Filho, Guilherme Bas\u00edlio, Joel Soares An\u00e1lise de Tarefas An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas(HTA) e  \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes(ConcurTaskTrees \u2013 CTT) Todos os integrantes Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Entrevista Caio Braga, Caio Lelis e Doan Filho Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard Entrevista Todos os integrantes Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Entrevista Todos os integrantes Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Teste de Usabilidade Todos os integrantes Verifica\u00e7\u00f5es Inspe\u00e7\u00e3o, Modelo de Fagan, Checklist Todos os integrantes Apresenta\u00e7\u00f5es Grava\u00e7\u00f5es Doan Filho e Joel Soares <p>Fonte: BRAGA, Caio.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Mayhew, D. J. (1999). The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner's Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann.</p> <p>[2] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"entrega_final/entrega_final/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Caio Lelis e Caio Braga 06/12/2023 Doan Filho 06/12/2023"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/","title":"Resultados Alcan\u00e7adas","text":""},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato apresentar\u00e1 os resultados obtidos pelo trabalho realizado pelo Grupo 3 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. O resultado levar\u00e1 em conta as informa\u00e7\u00f5es adquiridas pelos artefatos do projeto Plataforma Lattes. Neste artefato ser\u00e1 levantado as conquistas alcan\u00e7adas pelo grupo, passando por facilidades e dificuldades que surgiram no desenvolvimento do trabalho.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#objetivo-do-projeto","title":"Objetivo do projeto","text":"<p>A principal finalidade do projeto Plataforma Lattes foi aplicar os conhecimentos aprendidos em sala de aula para desenvolver melhorias para o site da aplica\u00e7\u00e3o. Buscou-se sempre estudar as solu\u00e7\u00f5es que melhor atendessem o usu\u00e1rio, visando melhorar a sua experi\u00eancia ao utilizar o site.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#resultados-alcancados","title":"Resultados Alcan\u00e7ados","text":"<ul> <li> <p>Aprendizado sobre IHC e UX: essa disciplina forneceu um aprendizado valioso sobre essas \u00e1reas que comp\u00f5em o design de solu\u00e7\u00f5es para o usu\u00e1rio. Foi muito importante importante para a equipe aprender sobre acessibilidade, ciclo de vida, design orientado ao usu\u00e1rio, fundamentos de usabilidade, projeto para erros, entre muitos outros.</p> </li> <li> <p>Interface redesenhada: a interface da Plataforma Lattes foi reconstru\u00edda para melhor atender \u00e0s necessidades levantadas do usu\u00e1rio, e isso fez com que o grupo aprendesse bastante sobre prototipa\u00e7\u00e3o. </p> </li> <li> <p>T\u00e9cnicas e m\u00e9todos de pesquisa: foram utilizados importantes t\u00e9cnicas de pesquisa muito relevante para a forma\u00e7\u00e3o de todos, como an\u00e1lise de tarefas, entrevistas com os usu\u00e1rios do aplicativo e testes de usabilidade.</p> </li> <li> <p>Entendimento das necessidades do usu\u00e1rio: foi essencial para o time as necessidades fundamentais do design de uma interface de usu\u00e1rio. Compreender exig\u00eancias como acessibilidade, portabilidade e usabilidade foram edificantes para o conhecimento sobre a constru\u00e7\u00e3o de interfaces abrangentes e acess\u00edveis.</p> </li> </ul> <p>Ao longo do desenvolvimento do projeto, os resultados obtidos foram sendo agregados e o aprendizado da equipe foi sendo somado, entendendo a import\u00e2ncia pr\u00e1tica de cada conceito aprendido na disciplina.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#facilidades-e-dificuldades","title":"Facilidades e Dificuldades","text":"<ul> <li> <p>Uma facilidade encontrada na disciplina foi justamente o conte\u00fado disponibilizado no Aprender3, onde foi poss\u00edvel realizar consultas e dessa forma possibilitar a revis\u00e3o de pontos abordados nas aulas.</p> </li> <li> <p>Uma dificuldade foi encontrar a gest\u00e3o de tempo e responsabilidades ideal para o time. Durante muito tempo faltou sinergia no grupo, e isso acabou prejudicando as entregas. </p> </li> </ul>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Caio Braga 06/12/2023 Caio Lelis 06/12/2023"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronogramas","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Este documento refere-se ao cronograma que ser\u00e1 seguido pela equipe do semestre 2023.2 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales, com a finalidade de estudar a plataforma Lattes. Este documento possui um objetivo inicial de organizar todas as tarefas que dever\u00e3o ser realizadas no decorrer do semestre e tamb\u00e9m destacar os principais t\u00f3picos a serem abordados, as tarefas necess\u00e1rias e a devida aloca\u00e7\u00e3o de tempo para cada entrega do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-geral","title":"Cronograma Geral","text":"<p>A Tabela 1 mostra todas as Entregas com suas respectivas datas previstas.</p> Etapa Atividades Descri\u00e7\u00e3o Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento do Projeto Planejamento do Projeto e Processo de Design 02/10 03/10 2 Usu\u00e1rios Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas, Personas e An\u00e1lise de tarefas 16/10 17/10 3 An\u00e1lise de Requisitos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 23/10 24/10 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas, planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas 30/10 31/10 5 Relato dos resultados Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 08/11 09/11 6.1 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 1 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 15/11 16/11 7 Relato dos Resultados Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo dealta fidelidade e o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 22/11 23/11 8 Relato do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 27/11 28/11 6.2 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 2 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 29/11 30/11 9 Entrega Final Entrega final 06/12 07 a 19/12 <p> Tabela 1: Cronograma Geral (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 2 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor HeatMap In\u00edcio: 23/09 Fim: 24/09 In\u00edcio: 24/09  Fim: 25/09 Doan Filho e  Caio Braga Caio Lelis Sites Avaliados In\u00edcio: 26/09  Fim: 31/09 In\u00edcio: 31/09  Fim: 02/10 Joel Soares e  Gabriel Barbosa Miguel de Frias Site selecionado In\u00edcio: 26/09  Fim: 31/09 In\u00edcio: 31/09  Fim: 02/10 Doan Filho Miguel de Frias Gitpage In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Caio Braga e  Doan Filho e Caio Lelis Caio Braga Ferramentas In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Doan Filho e  Miguel de Frias Miguel de Frias Processos de Design In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Caio Braga e  Caio Lelis Miguel de Frias Termos de Uso In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Guilherme Basilio e  Joel Soares Guilherme Basilio Cronograma Planejado In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Miguel de Frias e  Guilherme Basilio Doan Filho Cronograma Executado In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Miguel de Frias e  Guilherme Basilio Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/10   Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 01/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/10   Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10   Fim: 01/10 Joel Soares Miguel de Frias <p> Tabela 2: Tarefas planejadas na Entrega 1. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado","title":"Executado","text":"<p>A tabela 3 mostra as atividades realizadas para a entrega 1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor HeatMap In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Sites Avaliados In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Joel Soares e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Site selecionado In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Caio Braga Gitpage In\u00edcio: 23/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Caio Braga , Doan Filho e Caio Lelis Caio Braga Ferramentas In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Miguel de Frias Processos de Design In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Caio Braga e Caio Lelis Miguel de Frias Termos de Uso In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Guilherme Basilio e  Joel Soares Doan Filho Cronograma Planejado In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Miguel de Frias e Doan Filho Cronograma Realizado In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Miguel de Frias e Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 Joel Soares Doan Filho e Joel Soares <p> Tabela 3: Tarefas realizadas na Entrega 1. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_1","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 4 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Perfil do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Braga e Gabriel Barbosa Doan Filho Personas In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Braga An\u00e1lise de tarefas do usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Lelis e Doan Filho Guilherme Basilio Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Braga e Miguel de Frias Caio Lelis Levantar Requisitos do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Miguel de Frias e Guilherme Basilio Doan Filho Cria\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Lelis e Caio Braga Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Doan Filho e Gabriel Barbosa Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 1 In\u00edcio: 03/10  Fim: 08/10 In\u00edcio: 08/10  Fim: 14/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 4: Tarefas planejadas na Entrega 2. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_1","title":"Executado","text":"<p>A tabela 5 mostra as atividades realizadas para a entrega 2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Perfil do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Braga, Gabriel Barbosa e Joel Soares Doan Filho Personas In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Miguel de Frias An\u00e1lise de tarefas do usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Lelis e Doan Filho Caio Braga Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Braga Caio Lelis Cria\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Doan Filho e Gabriel Barbosa Caio Lelis Levantar Requisitos do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Miguel de Frias e Guilherme Basilio Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Doan Filho e Gabriel Barbosa Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 Doan Filho Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 1 In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 5: Tarefas realizadas na Entrega 2. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_2","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 6 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Lelis e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Metas de usabilidade In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Lelis Guia de estilo In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Doan Filho Joel Soares Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 2 In\u00edcio: 18/10  Fim: 20/10 In\u00edcio: 20/10  Fim: 23/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 6: Tarefas planejadas na Entrega 3. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_2","title":"Executado","text":"<p>A tabela 7 mostra as atividades realizadas para a entrega 3 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Lelis e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Metas de usabilidade In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Lelis Guia de estilo In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Doan Filho Joel Soares Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 2 In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 7: Tarefas realizadas na Entrega 3. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_3","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 8 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 4 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o  do Story Board In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Lelis, Gabriel Barbosa, Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Lelis Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Lelis, Gabriel Barbosa, Guilherme Basilio e Joel Soares Guilherme Basilio Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o  da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Doan Filho e Miguel Matos Joel Soares Planejamento do relato da  avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise  de tarefas In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Doan Filho e Miguel Matos Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 3 In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 8: Tarefas planejadas na Entrega 4. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_3","title":"Executado","text":"<p>A tabela 9 mostra as tarefas realizadas na entrega 4 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o  do Story Board In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Lelis, Gabriel Barbosa, Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Lelis Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Lelis, Gabriel Barbosa, Guilherme Basilio e Joel Soares Guilherme Basilio Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o  da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Doan Filho e Miguel Matos Joel Soares Planejamento do relato da  avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise  de tarefas In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Doan Filho e Miguel Matos Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 3 In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 9: Tarefas realizadas na Entrega 4. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_4","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 10 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 5 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Joel Soares e Caio Lelis Doan Filho Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Gabriel Barbosa e Caio Lelis Caio Lelis Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Guilherme Basilio e Miguel de Frias Gabriel Barbosa Atualizar GitPage In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 07/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 07/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 4 In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 10: Tarefas planejadas na Entrega 5. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_4","title":"Executado","text":"<p>A tabela 11 mostra as tarefas realizadas na entrega 5 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 01/11  Fim: 08//11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Joel Soares e Caio Lelis Doan Filho Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 01/11  Fim: 08/11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 01/11  Fim: 08//11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Gabriel Barbosa e Caio Lelis Caio Lelis Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 01/11  Fim: 08//11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Guilherme Basilio e Miguel de Frias Gabriel Barbosa Atualizar GitPage In\u00edcio: 01/11  Fim: 07/11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 01/11  Fim: 08//11 In\u00edcio: 08/11  Fim: 08/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 4 In\u00edcio: 01/11  Fim: 07/11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 11: Tarefas realizadas na Entrega 5. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-61","title":"Entrega 6.1","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_5","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 12 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 6.1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato de Artefatos 1 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Doan Filho e Guilherme Basilio Miguel de Frias Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Miguel de Frias Doan FIlho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 5 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 12: Tarefas planejadas na Entrega 6.1. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_5","title":"Executado","text":"<p>A tabela 13 mostra as tarefas realizadas na entrega 6.1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato de artefatos 1 In\u00edcio: 09/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Doan Filho e Guilherme Basilio Miguel de Frias Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 09/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Miguel de Frias Doan FIlho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 5 In\u00edcio: 09/11  Fim: 15/11 In\u00edcio: 15/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 11: Tarefas realizadas na Entrega 6.1 . (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_6","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 14 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 7 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Lelis Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Caio Lelis e Guilherme Basilio Miguel de Frias e Doan Filho Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias e Joel Soares Guilherme Basilio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Guilherme Basilio e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 6.1 In\u00edcio: 16/11  Fim: 19/11 In\u00edcio: 19/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 14: Tarefas planejadas na Entrega 7. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_6","title":"Executado","text":"<p>A tabela 15 mostra as tarefas realizadas na entrega 7 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Lelis e Guilherme Basilio Miguel de Frias e Doan Filho Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias e Joel Soares Guilherme Basilio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Guilherme Basilio e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 16/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias Guilherme Basilio Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 6.1 In\u00edcio: 16/11  Fim: 20/11 In\u00edcio: 20/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 15: Tarefas realizadas na Entrega 7 . (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_7","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 16 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 8 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 7 In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Caio Lelis, Caio Braga e Miguel de Frias Caio Lelis Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 7 In\u00edcio: 23/11  Fim: 25/11 In\u00edcio: 25/11  Fim: 26/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 16: Tarefas planejadas na Entrega 8. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_7","title":"Executado","text":"<p>A tabela 17 mostra as tarefas realizadas na entrega 8 do projeto.</p> <ul> <li>Observa\u00e7\u00e3o: As datas de entrega foram adiadas.</li> </ul> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 7 In\u00edcio: 23/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Lelis, Caio Braga e Miguel de Frias Caio Lelis Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 23/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 23/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 23/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Miguel de Frias Guilherme Basilio Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 7 In\u00edcio: 23/11  Fim: 28/11 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 17: Tarefas realizadas na Entrega 8 . (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-62","title":"Entrega 6.2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_8","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 18 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 6.2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato de artefatos 2 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Joel Soares e Miguel de Frias Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Joel Soares Miguel de de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Miguel Matos Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 8 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 18: Tarefas realizadas na Entrega 6.2. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_8","title":"Executado","text":"<p>A tabela 19 mostra as tarefas realizadas na entrega 6.2 do projeto.</p> <ul> <li>Observa\u00e7\u00e3o: As datas de entrega foram adiadas.</li> </ul> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato de artefatos 2 In\u00edcio: 30/11  Fim: 04/12 In\u00edcio: 04/12  Fim: 04/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 30/11  Fim: 04/12 In\u00edcio: 04/12  Fim: 04/12 Joel Soares e Miguel de Frias Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/12  Fim: 04/12 In\u00edcio: 04/12  Fim: 04/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/12  Fim: 04/12 In\u00edcio: 04/12  Fim: 04/12 Joel Soares Miguel de de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 30/11  Fim: 04/12 In\u00edcio: 04/12  Fim: 04/12 Miguel de Frias Guilherme Basilio Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 8 In\u00edcio: 30/11  Fim: 04/12 In\u00edcio: 04/12  Fim: 04/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 19: Tarefas realizadas na Entrega 6.2 . (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-9final","title":"Entrega 9/Final","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_9","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 20 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 9 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00f5es para entrega final In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Projeto final da disciplina In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Joel Soares, Doan Filho e Miguel de Frias Caio Lelis Atualizar GitPage In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Miguel de Frias Guilherme Basilio <p> Tabela 20: Tarefas realizadas na Entrega 9/Final. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_9","title":"Executado","text":"<p>A tabela 21 mostra as tarefas realizadas na entrega 9 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00f5es para entrega final In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Projeto final da disciplina In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Atualizar GitPage In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 In\u00edcio: 06/12  Fim: 06/12 Miguel de Frias Guilherme Basilio <p> Tabela 21: Tarefas realizadas na Entrega 9 . (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 28 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Planejamento das Entregas Miguel de Frias 18/09/2023 Doa Filho 02/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es e executado entrega 01 Miguel de Frias 01/10/2023 Doan Filho 02/10/2023 2.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 02 Miguel de Frias 15/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 3.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 3 Miguel de Frias 23/10/2023 Doan Filho 23/10/2023 3.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023 4.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 4 Miguel de Frias 30/10/2023 Doan Filho 30/10/2023 5.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 5 Miguel de Frias 08/11/2023 Gabriel Barbosa 08/11/2023 6.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 6.1 Miguel de Frias 15/11/2023 Doan Filho 15/11/2023 7.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 7 Miguel de Frias 22/11/2023 Guilherme Basilio 22/11/2023 8.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 8 Miguel de Frias 27/11/2023 Guilherme Basilio 27/11/2023 9.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 6.2 Miguel de Frias 04/12/2023 Guilherme Basilio 27/11/2023 10.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 9 Miguel de Frias 06/12/2023 Guilherme Basilio 27/11/2023"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para o andamento do projeto foram escolhidas ferramentas que dar\u00e3o auxilio na produ\u00e7\u00e3o dos artefatos e que usamos no dia a dia como engenheiros de software para documentar, gravar, codificar e etc.  </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas_1","title":"Ferramentas","text":"Logo Ferramenta Objetivo Mkdocs Ferramenta usada para a cria\u00e7\u00e3o do documento Microsoft Teams Aplicativo usado para fazer as reuni\u00f5es e realizar as grava\u00e7\u00f5es Visual Studio Code Aplicativo/ IDE usado para a codifica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Telegram Aplicativo para a comunica\u00e7\u00e3o entre os participantes This person does not exist Ferramenta para gerar pessoas ficticias YouTube Aplicativo para postar os v\u00eddeos GitHub Ferramenta para fazer o versionamento dos c\u00f3digos Discord Aplicativo utilizado para fazer reuni\u00f5es OBS Studio Aplicativo utilizado para grava\u00e7\u00f5es Figma Ferramenta utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Mkdcos, Dispon\u00edvel em:https://www.mkdocs.org/, Acesso 28 de Setembro de 2023</p> <p>[2] Microsoft Teamns, Dispon\u00edvel em :https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/log-in, Acesso 28 de Setembro de 2023</p> <p>[3] Visual Studio Code, Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/docs ,  Acesso 28 de Setembro de 2023</p> <p>[4] This Person Does not Exist, Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en,  Acesso 28 de Setembro de 2023 </p> <p>[5] YouTube, Dispon\u00edvel em: https://youtube.com,  Acesso 28 de Setembro de 2023 </p> <p>[6] Github, Dispon\u00edvel em : https://github.com ,  Acesso 28 de Setembro de 2023</p> <p>[7] Discord, Dispon\u00edvel em : https://discord.com/ ,  Acesso 06 de dezembro de 2023</p> <p>[8] OBS Studio, Dispon\u00edvel em : https://obsproject.com/pt-br ,  Acesso 06 de dezembro de 2023</p> <p>[9] Figma, Dispon\u00edvel em : https://www.figma.com/design/ ,  Acesso 06 de dezembro de 2023</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 29/09/2023 Miguel Matos 02/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de Ferramentas Miguel de Frias 06/12/2023 Guilherme Basilio 06/12/2023"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"HeatMap","text":""},{"location":"planejamento/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O HeatMap mostra detalhadamente a disponibilidade do time para se reunir, considerando a disponibilidade de todos. Sendo um indicativo da disponibilidade da equipe para os eventos em grupo preenchido por todos os participantes. </p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#heatmap_1","title":"Heatmap","text":"<p> Figura 1 - Heatmap do Grupo 3. Fonte: Autores </p> <p></p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#resultados-da-analise-de-disponibilidade","title":"Resultados da An\u00e1lise de Disponibilidade","text":"<ul> <li>Ter\u00e7a-feira: 21:00 - 22:00</li> <li>Quinta-feira: 21:00 - 22:00</li> </ul>"},{"location":"planejamento/heatmap/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s verificar a disponibilidade do time, decidimos em comum acordo que teremos reuni\u00e3o voltadas ao m\u00e9todo Scrum com algumas adapta\u00e7\u00f5es.</p> <p>Teremos reuni\u00f5es para revis\u00e3o e planejamento, sendo elas:</p> <ul> <li>Reuni\u00f5es de Revis\u00e3o (Review) ser\u00e3o \u00e0s ter\u00e7as das 21:00 at\u00e9 22:00</li> <li>Reuni\u00f5es de Planejamento (Planning) ser\u00e3o \u00e0s quintas das 21:00 at\u00e9 22:00</li> <li>Dailys ser\u00e3o assincronas </li> </ul> <p>Metodologia detalhada. </p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 30/09/2023 Caio Braga 02/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A parte pr\u00e1tica do projeto onde temos o desenvolvimento envolvendo um time de sete pessoas que juntas executar\u00e3o o trabalho de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador seguindo as etapas da disciplina. Ent\u00e3o escolhemos alguns m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum-adaptado","title":"Scrum adaptado","text":"<p>Escolhemos a metodologia de desenvolvimento Scrum onde escolhemos algumas das pr\u00e1ticas que comp\u00f5em a metodologia, dentre elas temos:</p> <ul> <li> <p>Sprint aqui teremos o per\u00edodo de ir\u00e1 ocorrer o desenvolvimento do projeto, onde temos demarcados de in\u00edcio e fim com as reuni\u00f5es de planning e review e com uma dura\u00e7\u00e3o de uma semana.</p> </li> <li> <p>Planning onde temos uma conversa sobre quais os artefatos ser\u00e3o desenvolvidos ao longo da sprint.</p> </li> <li> <p>Review ao final da sprint teremos a review onde coletaremos o feedback das apresenta\u00e7\u00f5es para definirmos as refatora\u00e7\u00f5es necessarias de cada entrega. </p> </li> <li> <p>Daily ao longo da semana al\u00e9m da reuni\u00f5es principais, estaremos acompanhando o staturs do time por meio de mensagens assincronas dizendo como est\u00e1 o andamento de cada artefato, se h\u00e1 alguma dificuldade e se h\u00e1 algum conflito, assim poderemos obter feedbacks de como est\u00e1 o andamento do time naquela sprint. </p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#xp-pair-programming","title":"XP - Pair Programming","text":"<p>Escolhemos a t\u00e9cnica de programa\u00e7\u00e3o em pares pair program para o desenvolimento do projeto, para cada o envolvimento da equipe e desenvolvimento continuo e r\u00e1pido. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#refencias-bibliograficas","title":"Refencias bibliograficas","text":"<p>[1] Alexander S.Gillis, Programa\u00e7\u00e3o em pares, Dispon\u00edvel em https://www.techtarget.com/searchsoftwarequality/definition/Pair-programming , Acesso em 22 de outubro de 2023. </p> <p>[2] Atlassioan, O que \u00e9 scrum e como come\u00e7ar, Dispon\u00edvel em https://www.atlassian.com/br/agile/scrum , Acesso em 22 de outubro de 2023. </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Criando metodologia Doan Filho 22/10/2023 Caio Braga 28/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"planejamento/padronizacao/","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o do projeto","text":""},{"location":"planejamento/padronizacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Usando as linguagens de marca\u00e7\u00e3o Markdown e HTML na qual estamos utilizando ao longo de toda a documenta\u00e7\u00e3o do projeto faremos um documento para guardar alguns templates para ajudar na padroniza\u00e7\u00e3o colaborando para a ordem do projeto, trazendo otimiza\u00e7\u00e3o de tarefas e aumento na produtividade. </p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#componentes","title":"Componentes","text":"<p>Teremos alguns componentes e seus acompanhamentos que ser\u00e3o padronizados pela equipe.</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#topicos-titulos-e-subtitulos","title":"T\u00f3picos: T\u00edtulos e Subt\u00edtulos.","text":"<p>Os t\u00edtulos do projeto definem o nome do documento no mkdocs, assim sendo importante definir nomes significativo para os arquivos criados</p> <p>Os subtitulos s\u00e3o definidos para informar os t\u00f3picos do documento sendo de importancia defini-los de maneira correta para evitar erros de interpreta\u00e7\u00e3o.</p> <p>Estruturas:</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#nome-do-titulo","title":"Nome do t\u00edtulo","text":""},{"location":"planejamento/padronizacao/#nome-do-subtitulo","title":"Nome do Subt\u00edtulo","text":""},{"location":"planejamento/padronizacao/#legendas-de-figurastabelasetc","title":"Legendas de Figuras/Tabelas/Etc","text":"<p>As legendas seguir\u00e3o a seguinte estrutura:</p> <p>  Tabela X ou Figura X  : Descri\u00e7\u00e3o breve. (Fonte: Fulano de Tal, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#historico-de-versao-estrutura-versionamento-autores-revisores-e-datas","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o: estrutura, versionamento, autores, revisores e datas.","text":"<p>Fornece informa\u00e7\u00f5es sobre o versionamento do documento como a vers\u00e3o, a data que foi versionado, a descri\u00e7\u00e3o, o autor, o revisor e a data de revis\u00e3o.</p> <ul> <li>Estrutura:</li> </ul> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Descri\u00e7\u00e3o sobre o versionamento Nome Autor dd/mm/yyyy Nome Revisor dd/mm/yyyy"},{"location":"planejamento/padronizacao/#referencia-bibliografica-estrutura-citacao-citacao-de-autor-data-e-link","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica: estrutura, cita\u00e7\u00e3o, cita\u00e7\u00e3o de autor, data e link","text":"<p>Usada para trazer embasamento ao texto escrito, trazendo assim um detalhamento da fonte na qual surgiu a inspira\u00e7\u00e3o para escrever um determinado texto.</p> <p>Estrutura:</p> <p>[1] Quem escreveu o artigo, T\u00edtulo do artigo, Dispon\u00edvel em: , Acesso em dd de M\u00eas de yyyy.</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#bibliografia-estrutura-nome-site-data-e-link","title":"Bibliografia: estrutura, nome site, data e link","text":"<p>Usado para apoio da documenta\u00e7\u00e3o, contendo link para ferramentas, sites utilizados, etc</p> <p>[1] \"Nome do site\", Disponivel em: [link ddo site], acesso em 04 de Outubro de 2023</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#imagens-tag-link-referenciado-padrao-legendas","title":"Imagens: tag, link refer\u00eanciado, padr\u00e3o, legendas.","text":"<p>As imagens contidas nesse documento s\u00e3o para esclarecer visualmente algumas ideias abordadas e trazer uma interpreta\u00e7\u00e3o visual sobre um dado assunto. Usando a tag em html de img, trazemos o link d\u00e1 imagem que deve estar no reposit\u00f3rio do GitHub.</p> <p>Estrutura:</p> <p><code>&lt;img src = \"link da imagem\" width = tamanhopx&gt;'</code></p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#cronograma-tabelas","title":"Cronograma: tabelas","text":"<p>O cronograma traz detalhadamente todo o planejamento e execu\u00e7\u00e3o do grupo:</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Atribui\u00e7\u00e3o Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisor tarefa In\u00edcio: dd/mm  Fim: dd/mm pessoa01 In\u00edcio: dd/mm  Fim: dd/mm pessoa02"},{"location":"planejamento/padronizacao/#estrutura-do-projetos-nome-do-arquivo-estrutura","title":"Estrutura do projetos: nome do arquivo, estrutura.","text":"<p>Aqui temos a estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo que iremos trabalhar:</p> <p>Estrutura:</p> <ul> <li>Cada pasta representa uma parte da entrega da disciplina, e deve ser escrita com letra min\u00fascula e sem acentua\u00e7\u00e3o (Ex: planejamento/)</li> <li>Caso haja espa\u00e7o entre palavras, use h\u00edfen como separa\u00e7\u00e3o (Ex: analise-de-requisitos/)</li> <li>A pasta \"assets\" guarda as imagens referentes \u00e0s entregas</li> </ul>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#guias-github","title":"Guias Github","text":"<p>Aqui teremos alguns guias e padroniza\u00e7\u00f5es da nossa ferramenta de versionamento Github, trazendo vers\u00f5es da documenta\u00e7\u00e3o para a plataforma, assim todos podem contribuir de maneira r\u00e1pida e correta. </p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#issues-estrutura","title":"Issues: estrutura","text":"<p>Issues s\u00e3o feitas para designar tarefas feitas em reuni\u00f5es para o github, servindo de guia para a resolu\u00e7\u00e3o de tarefas e quest\u00f5es. A estrutura seguir\u00e1 o seguinte modelo: </p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Atributos do projeto</li> </ul>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#prazo","title":"Prazo","text":"<ul> <li>Entrega : dd/mm</li> <li>Revis\u00e3o : dd/mm </li> </ul>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#pull-request-estrutura-quando-fazer-como-fazer","title":"Pull Request: estrutura, quando fazer, como fazer.","text":"<p>As pull request servem para solicitar a jun\u00e7\u00e3o da branch criada com a principal (main), tamb\u00e9m usado como mecanismo de revis\u00e3o de c\u00f3digo, sendo feito pelo revisor atribu\u00eddo \u00e0quela determinada tarefa. Os pull requests seguir\u00e3o o seguinte modelo: </p> <pre><code>## Descri\u00e7\u00e3o\n- Relate o que foi alterado em t\u00f3picos\n\n### N\u00famero da Issue: defina aqui a issue da branch a ser merjada com a main.\n\n</code></pre>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#padronizacao-de-commit-estrutura-padroes-mensagem","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o de commit: estrutura, padr\u00f5es, mensagem.","text":"<p>A padroniza\u00e7\u00e3o de commit \u00e9 importante para a identifica\u00e7\u00e3o de commit's feitos durante o processo de desenvolimento do projeto. Segundo o padr\u00e3o Conventional Commits<sup>5</sup> de maneira adaptada ao projeto, os commits seguir\u00e3o o seguinte modelo:</p> <ul> <li>docs: para novas altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>fix: para corre\u00e7\u00f5es de erros na documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>refactor: para corre\u00e7\u00f5es que n\u00e3o corrigem erros, nem adicionam nada novo, apenas melhoram a estrutura do c\u00f3digo</li> </ul>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>[1] Raphael Pires, Qual a import\u00e2ncia da padroniza\u00e7\u00e3o de documentos?, Dispon\u00edvel em: https://rockcontent.com/br/blog/padronizacao-de-documentos/, Acesso em : 06 de Outubro de 2023.</p> <p>[2] Awari Code, Versionamento de c\u00f3digo: entenda o que \u00e9 e porque \u00e9 importante, Dispon\u00edvel em: https://awari.com.br/versionamento-de-codigo/?utm_source=blog&amp;utm_campaign=projeto+blog&amp;utm_medium=Versionamento%20de%20c%C3%B3digo:%20entenda%20o%20que%20%C3%A9%20e%20porque%20%C3%A9%20importante#:~:text=Ou%20seja,%20o%20Github%20funciona,%C3%A9%20igual%20ao%20do%20Git., Acesso em : 06 de Outubro de 2023.</p> <p>[3] Even3, Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica: como fazer e qual a sua import\u00e2ncia, Discpon\u00edvel em: https://blog.even3.com.br/referencia-bibliografica-como-fazer-e-qual-a-sua-importancia/, Acesso em : 07 de Outubro de 2023</p> <p>[4] Daniela Diana, Bibliografia, Dispon\u00edvel em: https://www.todamateria.com.br/bibliografia/, Acesso em: 07 de Outrubro de 2023</p> <p>[5] Conentional Commits, Dispon\u00edvel em: https://www.conventionalcommits.org/en/about/, Acesso em: 29 de Outrubro de 2023</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Criando guia de contribui\u00e7\u00e3o Doan Filho 22/10/2023 Caio Braga 28/10/2023 1.1 Refatora\u00e7a\u00f5 da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023 1.2 Adicional refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica para commits Caio Braga 29/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"planejamento/processo_design/","title":"Processos de Design","text":"<p>O design pode ser visto como um processo que envolve tr\u00eas atividades b\u00e1sicas:</p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise da Situa\u00e7\u00e3o Atual:</p> <ul> <li>Estudar e interpretar o contexto existente.</li> <li>Identificar desafios e oportunidades.</li> </ul> </li> <li> <p>S\u00edntese de uma Interven\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Planejar e executar a\u00e7\u00f5es para resolver ou melhorar a situa\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o da Nova Situa\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Verificar os resultados da interven\u00e7\u00e3o.</li> <li>Comparar a situa\u00e7\u00e3o anterior com a situa\u00e7\u00e3o atual p\u00f3s-interven\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> </ul> <p>Essas atividades formam um ciclo cont\u00ednuo no processo de design, permitindo ao designer criar solu\u00e7\u00f5es e melhorias iterativamente com base na an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednuas da situa\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 1 - O que \u00e9 Design? (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno; 2010) </p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#processos-de-design-de-ihc","title":"Processos de design de IHC","text":"<p> Os processos de design em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) t\u00eam como foco principal atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e est\u00e3o fundamentados em princ\u00edpios centrais, tais como: </p> <ul> <li> <p>Foco no usu\u00e1rio: O designer concentra-se em projetar a intera\u00e7\u00e3o de sistemas interativos para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e auxili\u00e1-los a alcan\u00e7ar seus objetivos. Isso requer um estudo aprofundado dos usu\u00e1rios para compreend\u00ea-los melhor.</p> </li> <li> <p>M\u00e9tricas observ\u00e1veis: O processo de design deve permitir a realiza\u00e7\u00e3o de experimentos nos quais os representantes dos usu\u00e1rios usam simula\u00e7\u00f5es ou prot\u00f3tipos do sistema para realizar suas atividades e alcan\u00e7ar seus objetivos. Durante esses experimentos, a performance e as rea\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios s\u00e3o observadas, registradas e analisadas.</p> </li> <li> <p>Design interativo: Quando problemas s\u00e3o identificados durante os experimentos com os usu\u00e1rios, eles devem ser corrigidos. Isso implica que as atividades do processo de design devem ser iterativas, ou seja, o ciclo de projeto, avalia\u00e7\u00e3o com medidas e reprojeto deve ser repetido quantas vezes forem necess\u00e1rias para aprimorar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#algumas-das-propostas-existentes","title":"Algumas das propostas existentes:","text":""},{"location":"planejamento/processo_design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida simples","text":"<p> Com toda sua simplicidade, essa op\u00e7\u00e3o de processo de design \u00e9 mais recomendada para designers mais experientes, tendo em vista que   n\u00e3o apresenta um detalhamento de etapas rigoroso e depende de poucas itera\u00e7\u00f5es no decorrer de seu desenvolvimento, ou seja, ele pode ser muito \u00fatil para designers que tenham mais experi\u00eancia e intui\u00e7\u00e3o para trabalhar de maneira flex\u00edvel, no entanto, para designers menos experientes se trata de uma proposta de processo de design bem desafiadora.   <p> Figura 2 - Ciclo de vida simples (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno; 2010) </p> </p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#ciclo-de-vida-em-estrelas","title":"Ciclo de vida em estrelas","text":"<p> O ciclo de vida estrela (representado na Figura 3) guarda semelhan\u00e7as com o ciclo de vida simples, mas se distingue por apresentar um n\u00edvel maior de detalhamento e mais verifica\u00e7\u00f5es entre as etapas. Enquanto o ciclo de vida simples \u00e9 mais direto e requer poucas itera\u00e7\u00f5es, o ciclo de vida estrela se caracteriza por uma abordagem mais minuciosa, envolvendo maior monitoramento e an\u00e1lise ao longo do processo de design. </p> <p> Figura 3 - Ciclo de vida em estrelas (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno; 2010) </p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de usabilidade de Nielsen","text":"<p> O ciclo de vida de Nilsen, proposto por Nielsen, descreve uma s\u00e9rie de atividades essenciais que devem ocorrer ao longo do ciclo de vida de um produto. Estas atividades incluem: </p> <ul> <li> <p>Conhecer o usu\u00e1rio: Compreender as necessidades, comportamentos e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Realizar uma an\u00e1lise competitiva: Examinar produtos com funcionalidades semelhantes para identificar melhores pr\u00e1ticas e concorr\u00eancia.</p> </li> <li> <p>Definir as metas de usabilidade: Estabelecer metas claras para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio que o produto deve alcan\u00e7ar.</p> </li> <li> <p>Fazer designs paralelos: Criar v\u00e1rias alternativas de design para explorar diferentes abordagens.</p> </li> <li> <p>Adotar o design participativo: Envolver a equipe de design com representantes do p\u00fablico-alvo para colabora\u00e7\u00e3o e feedback.</p> </li> <li> <p>Fazer o design coordenado da interface como um todo: Planejar o design de todos os elementos da interface, incluindo documenta\u00e7\u00e3o e sistemas de ajuda.</p> </li> <li> <p>Aplicar diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica: Utilizar princ\u00edpios de usabilidade e realizar an\u00e1lises heur\u00edsticas para identificar problemas de usabilidade.</p> </li> <li> <p>Fazer prot\u00f3tipos: Criar modelos interativos do produto para testar ideias e conceitos.</p> </li> <li> <p>Realizar testes emp\u00edricos: Testar o produto com usu\u00e1rios reais para identificar problemas e avaliar a usabilidade.</p> </li> <li> <p>Praticar design iterativo: Corrigir problemas identificados durante as itera\u00e7\u00f5es de design e avalia\u00e7\u00e3o, aprimorando continuamente o produto.</p> </li> </ul> <p> Essas atividades visam garantir que o produto seja desenvolvido com foco nas necessidades dos usu\u00e1rios e que a usabilidade seja uma preocupa\u00e7\u00e3o constante durante todo o processo de desenvolvimento. </p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de usabilidade de Mayhew","text":"<p>O ciclo de vida proposto por Mayhew \u00e9 um processo completo que abrange desde a an\u00e1lise inicial das necessidades dos usu\u00e1rios at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o do sistema e a coleta de feedback p\u00f3s-uso. Ele \u00e9 constitu\u00eddo por 3 fases essenciais:</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#analise-de-requisitos","title":"An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p>Nesta fase, s\u00e3o estabelecidas metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, nas tarefas a serem realizadas, na plataforma tecnol\u00f3gica e nos princ\u00edpios gerais de design. A an\u00e1lise cuidadosa desses requisitos orienta todo o processo de design.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#design-avaliacao-e-desenvolvimento","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento","text":"<p>Durante esta etapa, ocorre a concep\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o que atende aos requisitos identificados na an\u00e1lise. \u00c9 crucial que a interface seja avaliada com os usu\u00e1rios durante o desenvolvimento para identificar e corrigir problemas de usabilidade, garantindo que a solu\u00e7\u00e3o seja eficaz e amig\u00e1vel ao usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#instalacao-e-coleta-de-feedback-pos-uso","title":"Instala\u00e7\u00e3o e Coleta de Feedback p\u00f3s-uso","text":"<p>Ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do sistema, \u00e9 importante coletar as opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s um per\u00edodo de uso real. Essas opini\u00f5es s\u00e3o valiosas para o correto entendimento das necessidades da interface e da intera\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 4: Engenharia de usabilidade de Mayhew (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno; 2010) </p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#processo-de-design-escolhido-pela-equipe","title":"Processo de design escolhido pela equipe","text":"<p>Ap\u00f3s analisar minuciosamente os modelos mencionados anteriormente, o grupo deliberou sobre suas vantagens e desvantagens a fim de chegar a um consenso quanto \u00e0 sele\u00e7\u00e3o do processo mais adequado para o projeto. A conclus\u00e3o a que chegamos foi que o Ciclo de Vida de Mayhew se destacou como a escolha mais acertada por diversas raz\u00f5es. Notavelmente, suas etapas s\u00e3o detalhadas e claramente definidas, minimizando a subjetividade presente em modelos de processo de design mais simples. Dado que o grupo possui pouca experi\u00eancia na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), optar por um modelo mais robusto e minucioso pareceu mais apropriado para nossa situa\u00e7\u00e3o, servindo-nos como um guia s\u00f3lido.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Processos de Design de IHC Cap\u00edtulo 4 \u2013 parte 1. Dispon\u00edvel em: http://thiagov.github.io/resources/ihc/aula4.pdf - acesso em: 02 de outubro de 2023.</p> <p>[2] Slide de aula do professor Jo\u00e3o Queiroz. Dispon\u00edvel em: https://docente.ifrn.edu.br/joaoqueiroz/disciplinas/ihc-interacao-humano-computador/aulas/aula-5 - acesso em: 02 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Constru\u00e7\u00e3o processo de design Caio lelis 29/09/2023 Caio Braga 02/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de processo de design escolhido Caio lelis 02/10/2023 Miguel 02/10/2023 1.2 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"planejamento/site_selecionado/","title":"Site Selecionado","text":""},{"location":"planejamento/site_selecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s alguns debates ao longo do inicio do projeto, tivemos uma escolha em consenso com o grupo fazendo uma an\u00e1lise de alguns pontos a serem destacados.  </p>"},{"location":"planejamento/site_selecionado/#cnpq-plataforma-lattes","title":"CNPq - Plataforma Lattes","text":"<p> Figura 1: Imagem Plataforma Lattes . Fonte: Lattes CNPq</p>"},{"location":"planejamento/site_selecionado/#criterios-para-a-selecao","title":"Crit\u00e9rios para a selec\u00e3o","text":"<ul> <li>Sites n\u00e3o repetidos na disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador </li> <li>Aspectos e princ\u00edpios que fogem \u00e0 disciplina</li> <li>Sites que pertencessem ao governo ou \u00e0 comunidade de software livre </li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel encontrar pontos que deveriam ser melhorados pois possuem problemas de usabilidade, de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o realizada sobre o site.</p> <ul> <li>O desemepnho do site deixa a intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio lenta e mon\u00f3tona, contribuindo para uma baixa efici\u00eancia de uso.</li> <li>O design da interface contribui para um baixo entendimento do usu\u00e1rio para com o que est\u00e1 acontecendo na tela.</li> <li>Deveria possuir mais acessibilidade, para atender diversos grupos de usu\u00e1rios.</li> <li>Falta de padroniza\u00e7\u00e3o, deixando o usu\u00e1rio confuso.</li> <li>A usabilidade \u00e9 afetada, pois o site n\u00e3o facilita o reconhecimento do usu\u00e1rio nas suas intera\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/site_selecionado/#motivos-de-escolha","title":"Motivos de escolha","text":"<p>A Plataforma Lattes \u00e9 amplamente utilizada por docentes, discentes e pesquisadores de intutui\u00e7\u00f5es privadas e p\u00fablicas, incluindo o uso para consulta de curr\u00edculos, grupos de pesquisa e sistema de informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Com base nos crit\u00e9rios listados para a sele\u00e7\u00e3o do site em quest\u00e3o, analisamos e debatemos e chegamos a conclus\u00e3o que a escolha da Plataforma Lattes seria a mais apropriada, sendo as motiva\u00e7\u00f5es: </p> <ul> <li> <p>Usabilidade e interface : O site conta com diversos problemas envolvendo alguns pontos como usabilidade e interface, sendo elas inst\u00e1veis no uso do site.</p> </li> <li> <p>Site usado por alunos e professores: A plataforma \u00e9 bastante usada pelos professores e alunos universit\u00e1rios, portanto, faz parte do nosso cotidiano. </p> </li> </ul> <p>Inicialmente, debatemos sobre a escolha e a principal op\u00e7\u00e3o era o site da Caesb, por\u00e9m ap\u00f3s analisarmos na   primeira reuni\u00e3o, optamos pela Plataforma Lattes.</p>"},{"location":"planejamento/site_selecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plataforma Lattes, Dispon\u00edvel em: https://www.lattes.cnpq.br/, Acesso em 30 de Setembro de 2023</p>"},{"location":"planejamento/site_selecionado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 30/09/2023 Caio Braga 02/10/2023 1.1 Vers\u00e3o inicial Joel Soares 02/10/2023 Gabriel Barbosa 02/10/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de novos crit\u00e9rios Gabriel Barbosa 23/10/2023 Miguel de Frias 23/10/2023 1.3 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para trazer um site com as restri\u00e7\u00f5es aplicadas da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano computador, pensamos em alguns sites para compor o nosso projeto sendo eles de software livre ou governamentais. </p> Aplicativo Descri\u00e7\u00e3o Alistamento Militar Site para realizar o alistamento obrigatorio militar BRB-Mobilidade Site de auxilio para passagens de transporte publico Caesb Site da Compania de Saneamento do Distrito Federal Plataforma Lattes Sistema online que re\u00fane informa\u00e7\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o academica e cient\u00edfica Prefeitura de Pequeri P\u00e1gina Web da prefeitura de Pequeri"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#alistamento-militar","title":"Alistamento Militar","text":"<p> Figura 2: Imagem Alistamento Militar . Fonte:          Alistamento Militar Online </p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sobre-o-site","title":"Sobre o site","text":"<p>O site do Alistamento Militar Online \u00e9 uma plataforma digital que permite que jovens brasileiros do sexo masculino realizem o alistamento militar obrigat\u00f3rio de forma conveniente pela internet. Esse processo \u00e9 fundamental para que o governo brasileiro mantenha o contingente das For\u00e7as Armadas e cumpra as obriga\u00e7\u00f5es de defesa nacional. No site, os cidad\u00e3os podem preencher formul\u00e1rios, fornecer informa\u00e7\u00f5es pessoais e agendar a sele\u00e7\u00e3o para o servi\u00e7o militar, tornando todo o processo mais acess\u00edvel e eficiente. O site do Alistamento Militar Online simplifica a burocracia associada ao alistamento e ajuda a tornar o cumprimento do servi\u00e7o militar mais pr\u00e1tico e \u00e1gil para os jovens brasileiros.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#criterios-avaliados","title":"Crit\u00e9rios avaliados","text":"<ul> <li> <p>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: O site n\u00e3o apresenta uma documenta\u00e7\u00e3o de alta qualidade capaz de auxiliar o usu\u00e1rio a usar a aplica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Algumas a\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es no site podem deixar o usu\u00e1rio confuso. Os textos s\u00e3o amb\u00edguos e causam confus\u00e3o na orienta\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no site.</p> </li> <li> <p>Inser\u00e7\u00e3o na jornada dos membros do time: como o grupo \u00e9 composto apenas por homem, passamos pela situa\u00e7\u00e3o comum a todos os jovens de 18 anos, que \u00e9 o alistamento militar obrigat\u00f3rio. E essa aplica\u00e7\u00e3o facilita justamente esse processo inicial e burocr\u00e1tico do alistamento.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#brb-mobilidade","title":"BRB-Mobilidade","text":"<p> Figura 3 BRB-Mobilidade. Fonte: BRB-Mobilidade</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sobre-o-site_1","title":"Sobre o site","text":"<p>BRB-Mobilidade \u00e9 um site que oferece passes livres em transporte p\u00fablico para estudantes e pessoas com idade, trazendo uma acessibilidade para estudantes com baixa renda que moram longe da institui\u00e7\u00e3o de ensino.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#observacao","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p>E como cursamos a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Requisitos de Software com o Prof. Andr\u00e9 Sales, optamos para o BRB-Mobilidade ser uma op\u00e7\u00e3o pois estariamos trabalhando com o mesmo site/app trazendo mais facilidade ao grupo e engajamento ao proposito das duas disciplinas trabalhadas.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#criterios-avaliados_1","title":"Crit\u00e9rios avaliados","text":"<ul> <li> <p>F\u00e1cil entendimento do grupo: Seria de fa\u0107il entendimento ao grupo 03 usar o BRB-Mobilidade, pois estariamos interligando ao trabalho de Requisitos de software trazendo maior entendimento as duas disciplinas.</p> </li> <li> <p>Interface: Vimos que a interface pode ser melhorada com os aspectos formentados por Nielsen assim trazendo muito mais informa\u00e7\u00f5es que ajudam ao usu\u00e1rio, visto que uma parte deles s\u00e3o pessoas de idade sem muito conhecimento aos meio tecnologicos.</p> </li> <li> <p>Melhoria visual: Ap\u00f3s analisarmos, concluimos que poderiamos implementar e melhorar uma interface aprimorada para o uso do site em quest\u00e3o.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#caesb","title":"Caesb","text":"<p> Figura 3: Imagem Caesb . Fonte: Caesb</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sobre-o-site_2","title":"Sobre o Site","text":"<p>Caesb \u00c9 um acronimo para  Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal \u00e9 a companhia de saneamento brasileira do Distrito Federal. Atua em todas as regi\u00f5es administrativas do Distrito Federal e em alguns munic\u00edpios do Entorno, trazendo informa\u00e7\u00f5es sobre quest\u00f5es ambientais como saneamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. </p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#criterios-avaliados_2","title":"Crit\u00e9rios avaliados","text":"<ul> <li>Interface ultrapassada: Foi analisado que a parte visual do site \u00e9 ultrapassada e pode ser reavida por uma reformula\u00e7\u00e3o visual para atender aos usu\u00e1rios.</li> <li>Usabilidade: Aferimos que o site possui pouca usabilidade, assim podendo passar por uma reformula\u00e7\u00e3o para trazer mais efici\u00eancia e efic\u00e1cia.</li> <li>Experi\u00eancia do usu\u00e1rio: A experi\u00eancia do usu\u00e1rio encontrada no site n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o boa, trazendo sentimentos negativos ao usu\u00e1rio. Ent\u00e3o esse aspecto poderia ser mudado com o intuito de traze uma boa rela\u00e7\u00e3o do site com a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#plataforma-lattes","title":"Plataforma Lattes","text":"<p> Figura 4: Imagem Plataforma Lattes . Fonte: Lattes CNPq</p> <p> Plataforma Lattes, do CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico) </p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sobre-o-site_3","title":"Sobre o site","text":"<p>A Plataforma Lattes tem o objetivo de facilitar o planejamento, a gest\u00e3o e a operacionaliza\u00e7\u00e3o do fomento \u00e0 pesquisa e das institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa. Ela \u00e9 um meio para integra\u00e7\u00e3o de bases de dados de curr\u00edculos, grupos de pesquisa institui\u00e7\u00f5es de ensino superior em um \u00fanico sistema de informa\u00e7\u00e3o, destinada a melhor organiza\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es acerca de pesquisas e extens\u00f5es acad\u00eamicas.  \u00c9 uma ferramenta essencial para a comunidade acad\u00eamica brasileira, permitindo o registro e compartilhamentode curr\u00edculos, facilitando a avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de atividades cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, al\u00e9m de contribuir para a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o no meio acad\u00eamico, ent\u00e3o os pontos avaliados foram. </p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#criterios-avaliados_3","title":"Crit\u00e9rios avaliados","text":"<p>Foi adotada uma avalia\u00e7\u00e3o com base nas heur\u00edsticas de Nielsen para ponderar a usabilidade do site. P\u00f4de-se chegar na seguinte conclus\u00e3o:</p> <ul> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: o site n\u00e3o faz o uso de aceleradores, tornando a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio mon\u00f3tona e lenta. N\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00f5es de customiza\u00e7\u00e3o para usu\u00e1rios novatos ou experientes. O site at\u00e9 tenta adicionando alguns atalhos, mas o usu\u00e1rio deve ir atr\u00e1s para perceber a exist\u00eancia deles.</li> <li>Visibilidade do estado do sistema: O site possui n\u00e3o possui feedbacks significativos sobre o que est\u00e1 acontecendo para o usu\u00e1rio comum.</li> <li>Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o: O site n\u00e3o colabora em facilitar o reconhecimento do usu\u00e1rio deixando-0o confuso, pricipalmente no menu de ajuda e documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Algumas a\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es no site podem deixar o usu\u00e1rio confuso. A quantidade de texto \u00e9 grande e, em alguns casos, levam ao mesmo objetivo</li> <li>Link para avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#prefeitura-de-pequeri","title":"Prefeitura de Pequeri","text":"<p> Figura 4: Imagem do site da prefeitura de Pequeri . Fonte: Prefeitura Pequeri</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sobre-o-site_4","title":"Sobre o Site","text":"<p>Prefeitura de Pequeri \u00e9 um site da prefeitura de Pequeri-MG, onde podemos encontrar sobre a hist\u00f3ria, prefeito, transpar\u00eancia e etc, sendo um site que traz uma bagagem detalhada e geral de informa\u00e7\u00f5es sobre a cidade de Pequeri-Minas Gerais </p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#criterios-avaliados_4","title":"Crit\u00e9rios avaliados","text":"<ul> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: O site n\u00e3o apresenta aceleradores eficientes para tornar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio r\u00e1pida e eficiente.</li> <li>Projeto est\u00e9tico: O site apresenta grandes imagens que s\u00e3o colocadas erroneamente em algumas posi\u00e7\u00f5es ou tamanhos, tornando a leitura do site mais dif\u00edcil.</li> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: O site n\u00e3o apresenta uma documenta\u00e7\u00e3o de alta qualidade capaz de auxiliar o usu\u00e1rio a usar a aplica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: O site apresenta elementos que se apresentam de forma confusa ao usu\u00e1rio, influ\u00eanciando negativamente a experi\u00eancia dele.</li> <li>Link para avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho, Joel Soares e Gabriel Barbosa 01/10/2023 Caio Braga 02/10/2023 1.1 Refatora\u00e7\u00e3o da interface Caio Braga 28/10/2023 Doan Filho 29/10/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_checklist/","title":"Planejamento do Checklist","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_checklist/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O checklist \u00e9 uma ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o que tem como objetivo auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade em interfaces de usu\u00e1rio e para o escopo do projeto se faz necess\u00e1rio a separa\u00e7\u00e3o dos autores de cada checklist.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_checklist/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O artefato em quest\u00e3o, tem como principal objetivo a separa\u00e7\u00e3o dos autores de cada checklist de maneira distribu\u00edda, para que assim, seja poss\u00edvel a verifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade em interfaces de usu\u00e1rio sem sobrecarregar quaisquer membros do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_checklist/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A separa\u00e7\u00e3o tem como base a divis\u00e3o de cada checklist em 2 crit\u00e9rios, sendo eles:</p> <ul> <li>Crit\u00e9rio 1: O checklist n\u00e3o deve ser feito pelo autor do artefato.</li> <li>Crit\u00e9rio 2: O checklist deve ser avliado por um membro verificador principal e um membro verificador secund\u00e1rio, estes ir\u00e3o realizar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos correspondentes. Ap\u00f3s isso, uma nova inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita pelo membro autor principal para a consolida\u00e7\u00e3o de problemas e ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, o checklist deve ser relatado para que o autor do artefato possa realizar a verifica\u00e7\u00e3o  e corre\u00e7\u00f5es finais.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_checklist/#separando-os-autores","title":"Separando os autores","text":"<p>A separa\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente na seguinte tabela:</p> <p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 3. (Fonte: Caio Braga). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_checklist/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Planejamento de Checklist Caio Lelis 01/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/","title":"Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do Projeto","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para uma melhor entrega final, \u00e9 necess\u00e1rio uma an\u00e1lise detalhada dos artefatos produzidos ao longo do projeto, esse documento serve como um guia para que os participantes do grupo consigam fazer verifica\u00e7\u00f5es de maneira padronizada. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado .</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#modelo-de-documento-de-verificacao","title":"Modelo de documento de Verifica\u00e7\u00e3o:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#introducao_1","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato (nome do artefato), produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#metodologia_1","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, foram desenvolvidos checklists de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>(Integrante 01): Autor do Checklist</li> <li>(Integrante 02): Avaliador Principal do Checklist</li> <li>(Integrante 03): Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#checklist-de-itens-gerais","title":"Checklist de Itens Gerais","text":"<p>(Link para o Checklist)</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#checklist-de-itens-especificos","title":"Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":"<p>(Link para o Checklist)</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Os problemas encontrados ser\u00e3o analisador e posteriormente arrumados pelo autor do artefato. Aqui est\u00e3o:</p> <ul> <li>Problema 01 : Sugest\u00e3o de melhoria;</li> <li>Problema 02 : Sugest\u00e3o de melhoria;</li> <li>Problema 03 : Sugest\u00e3o de melhoria.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":"<p>(Link para a grava\u00e7\u00e3o)</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":"<p>(Link para a grava\u00e7\u00e3o)</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em 14: novembro de 2023 </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/planejamento_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Caio Lelis 03/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato \"Cen\u00e1rios\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cen\u00e1rios produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, foram desenvolvidos checklists de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>Miguel De Frias: Autor do Checklist</li> <li>Caio Lelis: Avaliador Principal do Checklist</li> <li>Doan Filho: Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#checklist-de-itens-gerais","title":"Checklist de Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#checklist-de-itens-especificos","title":"Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Os problemas encontrados ser\u00e3o analisador e posteriormente arrumados pelo autor do artefato. Aqui est\u00e3o:</p> <ul> <li>O cen\u00e1rio \"Atualizar curr\u00edculo\" n\u00e3o possui os t\u00f3picos de restri\u00e7\u00e3o e exec\u00e7\u00e3o, \u00e9 imprescind\u00edvel que esses t\u00f3picos estejam presentes para que o cen\u00e1rio possa estar padronizado com os outros e melhor compreendido;</li> <li>Os cen\u00e1rios est\u00e3o destinados a um s\u00f3 tipo de fluxo, \u00e9 interessante que eles mostrem os outros pontos de vista de um cen\u00e1rio;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#resultados-obtidos","title":"Resultados Obtidos","text":"<p>A figura abaixo mostra a rela\u00e7\u00e3o entre os itens avaliados e a quantidade de avaliadores que marcaram como Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto.</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1: Rela\u00e7\u00e3o entre os itens avaliados e a quantidade de avaliadores que marcaram como Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto. </p> <p>Feito com Visme</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em 14: novembro de 2023 </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Caio Lelis 03/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato HTA\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cen\u00e1rios produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, foram desenvolvidos checklists de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>Miguel De Frias: Autor do Checklist</li> <li>Caio Lelis: Avaliador Principal do Checklist</li> <li>Doan Filho: Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/#checklist-de-itens-gerais","title":"Checklist de Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/#checklist-de-itens-especificos","title":"Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Os problemas encontrados ser\u00e3o analisador e posteriormente arrumados pelo autor do artefato. Aqui est\u00e3o:</p> <ul> <li>Verifica\u00e7\u00e3o de legendas</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/#gravacao-com-avaliador-primario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador prim\u00e1rio:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/hta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 03/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato \"Metas de Usabilidade\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metas de Usabilidade produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a an\u00e1lise do artefato, optaremos por uma abordagem de revis\u00e3o minuciosa, visando detectar eventuais irregularidades para assegurar a excel\u00eancia. Para esse prop\u00f3sito, elaboramos listas de verifica\u00e7\u00e3o que consideram as diretrizes e recursos compartilhados pelo instrutor ao longo das aulas. Essas listas englobar\u00e3o indaga\u00e7\u00f5es relacionadas aos requisitos contidos no plano de ensino apresentado na  disciplina, abordando aspectos de formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de perguntas espec\u00edficas sobre o conte\u00fado a ser avaliado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>Doan Filho: Autor do Checklist</li> <li>Gabriel Barbosa: Avaliador Principal do Checklist</li> <li>Joel Soares: Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#checklist-de-itens-gerais","title":"Checklist de Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#checklist-de-itens-especificos","title":"Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Os problemas encontrados ser\u00e3o analisador e posteriormente arrumados pelo autor do artefato. Aqui est\u00e3o:</p> <ul> <li>Buscar imagens que comprovem a usabilidade em rela\u00e7\u00e3o as metas, principalmente facilidade de aprendizado e facilidade de recorda\u00e7\u00e3o</li> <li>Alguns problemas ditos na inspe\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano-computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Dispon\u00edvel em: https://www.amazon.com.br/Intera%C3%A7%C3%A3o-Humano-Computador-Simone-Junqueira-Barbosa/dp/8535234187; Acesso em 03 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/metas_usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Gabriel Barbosa 03/12/2023 Joel Soares 04/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato \"Observa\u00e7\u00e3o\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Observa\u00e7\u00e3o produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, foram desenvolvidos checklists de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>Gabriel Barbosa: Autor do Checklist</li> <li>Caio Braga: Avaliador Principal do Checklist</li> <li>Caio Lelis: Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As tabelas 1 e 2 apresentam, respectivamente, os itens gerais e espec\u00edficos a serem verificados durante a inspe\u00e7\u00e3o:</p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#tabela-1-checklist-de-itens-gerais","title":"Tabela 1: Checklist de Itens Gerais","text":"<p> <p>Fonte: BRAGA, Caio. FILHO, Doan </p> <p></p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#tabela-2-checklist-de-itens-especificos","title":"Tabela 2: Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":"<p> <p>Fonte: BRAGA, Caio. FILHO, Doan </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":"<p> <p>Fonte: BRAGA, Caio. FILHO, Doan </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":"<p> <p>Fonte: BRAGA, Caio. FILHO, Doan </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Os problemas encontrados ser\u00e3o analisador e posteriormente arrumados pelo autor do artefato. Aqui est\u00e3o:</p> <p>Os problemas encontrados ser\u00e3o analisador e posteriormente arrumados pelo autor do artefato. Aqui est\u00e3o:</p> <ul> <li>\u00c9 preciso corrigir a legenda da \u00fanica tabela do artefato</li> <li>Ser\u00e1 necess\u00e1rio definir a se\u00e7\u00e3o de Objetivos</li> <li>\u00c9 importante especificar o usu\u00e1rio utilizado para o Perfil do Usu\u00e1rio</li> <li>Necessita de uma explica\u00e7\u00e3o melhor acerca das atividades a serem observadas   </li> <li>\u00c9 relevate a apresenta\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es a serem respondidas</li> <li>\u00c9 necess\u00e1rio apresentar a grava\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#resultados-obtidos","title":"Resultados Obtidos","text":"<p>A figura abaixo mostra a rela\u00e7\u00e3o entre os itens avaliados e a quantidade de avaliadores que marcaram como Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto.</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de setores dos dados coletados na Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Observa\u00e7\u00e3o </p> <p> <p>Fonte: BRAGA, Caio. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cap\u00edtulo 7, VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia  de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. 1a edi\u00e7\u00e3o. Editora Brasport, 2016.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/observacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Caio Braga 03/12/2023 Caio Lelis 03/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato \"Perfil de Usu\u00e1rio\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil de usu\u00e1rio produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a an\u00e1lise do artefato, optaremos por uma abordagem de revis\u00e3o minuciosa, visando detectar eventuais irregularidades para assegurar a excel\u00eancia. Para esse prop\u00f3sito, elaboramos listas de verifica\u00e7\u00e3o que consideram as diretrizes e recursos compartilhados pelo instrutor ao longo das aulas. Essas listas englobar\u00e3o indaga\u00e7\u00f5es relacionadas aos requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disciplina, abordando aspectos de formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de perguntas espec\u00edficas sobre o conte\u00fado a ser avaliado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>Caio Lellis: Autor do Checklist</li> <li>Guilherme Basilio: Avaliador Principal do Checklist</li> <li>Miguel de Frias: Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#checklist-de-itens-gerais","title":"Checklist de Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#checklist-de-itens-especificos","title":"Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":"<p>Para acessar as fontes do checklist, clique aqui</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Os problemas encontrados ser\u00e3o analisador e posteriormente arrumados pelo autor do artefato. Aqui est\u00e3o:</p> <ul> <li>As tabelas e legendas est\u00e3o sem padroniza\u00e7\u00e3o e enumeradas de maneira errada.</li> <li>Inserir um t\u00edtulo espec\u00edfico para introduzir o artefato.</li> <li>Adicionar o t\u00f3pico relacionado a \"Idiomas e Jarg\u00f5es\".</li> <li>Adicionar informa\u00e7\u00f5es a respeito da experi\u00eancia com computadores e Tecnologias dispon\u00edveis no dia a dia do usu\u00e1rio.</li> <li>Incluir informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os objetivos do usu\u00e1rio.</li> <li>Explicitar claramente o termo de consentimento.</li> <li>Aprimorar o t\u00f3pico \"Question\u00e1rio\" ao categorizar as perguntas em uma escala de concord\u00e2ncia, variando de discord\u00e2ncia completa a concord\u00e2ncia completa.</li> <li>Garantir acesso ao question\u00e1rio elaborado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em 14: novembro de 2023 </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/perfil_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial CGuilherme Basilio 03/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato \"Personas\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Personas produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, foram desenvolvidos checklists de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>Doan Filho : Autor do Checklist</li> <li>Caio Lelis: Avaliador Principal do Checklist</li> <li>Caio Braga: Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#checklist-de-itens-gerais","title":"Checklist de Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#checklist-de-itens-especificos","title":"Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Os problemas encontrados ser\u00e3o analisador e posteriormente arrumados pelo autor do artefato. Aqui est\u00e3o:</p> <ul> <li>As personas presentes no artefato, n\u00e3o possuem os seguintes t\u00f3picos: objetivos , tarefas, requisitos, relacionamentos, \u00e9 imprescind\u00edvel que esses t\u00f3picos estejam presentes para que as personas possam ser melhor compreendidas;</li> <li>Imagens das Personas est\u00e3o quebrdas , \u00e9 de suma import\u00e2ncia que as imagens estejam funcionando para que o leitor possa ter uma melhor experi\u00eancia do artefato;</li> <li>Fontes e legendas de tabelas est\u00e3o muito a esquerda das tabelas, \u00e9 de suma import\u00e2ncia que as fontes e legendas estejam centralizadas para que o leitor possa ter uma melhor experi\u00eancia do artefato;</li> <li>O texto de introdu\u00e7\u00e3o tem mais significado para um texto de objetivos , para aprimorar o artefato, \u00e9 legal que se fa\u00e7a uma corre\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#resultados-obtidos","title":"Resultados Obtidos","text":"<p>A figura abaixo mostra a rela\u00e7\u00e3o entre os itens avaliados e a quantidade de avaliadores que marcaram como Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto.</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1: Rela\u00e7\u00e3o entre os itens avaliados e a quantidade de avaliadores que marcaram como Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto. </p> <p>Feito com Visme</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em 14: novembro de 2023 </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Caio Lelis 03/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato \"Princ\u00edpios Gerais do Projeto\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Princ\u00edpios Gerais do Projeto produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a an\u00e1lise do artefato, optaremos por uma abordagem de revis\u00e3o minuciosa, visando detectar eventuais irregularidades para assegurar a excel\u00eancia. Para esse prop\u00f3sito, elaboramos listas de verifica\u00e7\u00e3o que consideram as diretrizes e recursos compartilhados pelo instrutor ao longo das aulas. Essas listas englobar\u00e3o indaga\u00e7\u00f5es relacionadas aos requisitos contidos no plano de ensino apresentado na  disciplina, abordando aspectos de formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de perguntas espec\u00edficas sobre o conte\u00fado a ser avaliado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>Guilherme Basilio: Autor do Checklist</li> <li>Gabriel Barbosa: Avaliador Principal do Checklist</li> <li>Joel Soares: Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#checklist-de-itens-gerais","title":"Checklist de Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#checklist-de-itens-especificos","title":"Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Os problemas encontrados ser\u00e3o analisador e posteriormente arrumados pelo autor do artefato. Aqui est\u00e3o:</p> <ul> <li>O principal problema encontrado foi que \u00e9 necess\u00e1rio aplicar os princ\u00edpios gerais definidos no contexto da plataforma lattes, se poss\u00edvel com imagens que comprovem a aplica\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano-computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Dispon\u00edvel em: https://www.amazon.com.br/Intera%C3%A7%C3%A3o-Humano-Computador-Simone-Junqueira-Barbosa/dp/8535234187; Acesso em 03 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/analise_requisitos/principios_gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Gabriel Barbosa 03/12/2023 Joel Soares 04/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado .</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>Guilherme Basilio: Autor do Checklist</li> <li>Joel Soares: Avaliador Principal do Checklist</li> <li>Miguel de Frias: Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#checklist-de-itens-gerais","title":"Checklist de Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#checklist-de-itens-especificos","title":"Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>Legendas das tabelas / imagens</li> <li>Falta de Metodologia</li> <li>Falta da explica\u00e7\u00e3o de consentimento no documento</li> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o do artefato</li> <li>Seguir o planejamento do artefato</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em 14: novembro de 2023 </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/hta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Joel Soares 04/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos resultados do Storyboard produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado .</p> <p>A lista de verifica\u00e7\u00e3o com todas as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas pode ser acessada no seguinte link.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>-Todos</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/#checklist-de-itens-gerais","title":"Checklist de Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/#checklist-de-itens-especificos","title":"Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>Gravar o teste piloto</li> <li>Trazer toda a implementa\u00e7\u00e3o em um so figma </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em 14: novembro de 2023 </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_alta_fidelidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 04/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato \"Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, foram desenvolvidos checklists de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>Caio Lelis: Autor do Checklist</li> <li>Caio Braga: Avaliador Principal do Checklist</li> <li>Doan Filho: Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As tabelas 1 e 2 apresentam, respectivamente, os itens gerais e espec\u00edficos a serem verificados durante a inspe\u00e7\u00e3o:</p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#tabela-1-checklist-de-itens-gerais","title":"Tabela 1: Checklist de Itens Gerais","text":"<p> <p>Fonte: BRAGA, Caio. FILHO, Doan </p> <p></p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#tabela-2-checklist-de-itens-especificos","title":"Tabela 2: Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":"<p>Para acessar as fontes do checklist, clique aqui</p> <p> <p>Fonte: BRAGA, Caio. FILHO, Doan </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":"<p> <p>Fonte: BRAGA, Caio. FILHO, Doan </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":"<p> <p>Fonte: BRAGA, Caio. FILHO, Doan </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Os problemas encontrados ser\u00e3o analisador e posteriormente arrumados pelo autor do artefato. Aqui est\u00e3o:</p> <ul> <li>Adequar as legendas aos padr\u00f5es dos outros artefatos</li> <li>As vers\u00f5es 1.3 e 1.4 do artefato necessitam de um revisor</li> <li>Mudan\u00e7a de hierarquia de t\u00edtulos de da \"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados\"</li> <li>Faltam algumas tabelas no artefato </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#resultados-obtidos","title":"Resultados Obtidos","text":"<p>A figura abaixo mostra a rela\u00e7\u00e3o entre os itens avaliados e a quantidade de avaliadores que marcaram como Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto.</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de setores dos dados coletados na Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Prot\u00f3tipo de Papel </p> <p> <p>Fonte: BRAGA, Caio. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cap\u00edtulo 8, JENNIFER PREECE &amp; YVONNE ROGERS &amp; HELEN SHARP. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador. John Wiley e Sons. S\u00e3o Paulo - SP. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Editora Erica, 2005.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/prototipo_papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Caio Braga 03/12/2023 Caio Lelis 03/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos resultados do Storyboard\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos resultados do Storyboard produzido pelo nosso grupo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado .</p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li>Joel Soares: Autor do Checklist</li> <li>Miguel de Frias: Avaliador Principal do Checklist</li> <li>Guilherme Basilio: Avaliador Secund\u00e1rio do Checklist</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#checklist-de-itens-gerais","title":"Checklist de Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#checklist-de-itens-especificos","title":"Checklist de Itens Espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>As planilhas n\u00e3o possuem legenda, para resolver basta inserir as legendas com identifica\u00e7\u00e3o e numera\u00e7\u00e3o</li> <li>T\u00f3picos com nomes repetidos.</li> <li>Falta uma conclus\u00e3o geral da inspe\u00e7\u00e3o, apenas juntar as informa\u00e7\u00f5es mais relevantes e fazer uma conclus\u00e3o do artefato.</li> <li>Falta o teste piloto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#gravacao-com-avaliador-secundario","title":"Grava\u00e7\u00e3o com Avaliador Secund\u00e1rio:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#gravacao-do-avaliador-principal","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Avaliador Principal","text":""},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em 14: novembro de 2023 </p>"},{"location":"verificacao/grupo_3/design_aval_desenv/storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Miguel de Frias 04/12/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o desempenham pap\u00e9is cruciais no ciclo de desenvolvimento de software, assegurando que o produto final atenda \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e aos requisitos estipulados. A verifica\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos elementos de software para garantir conformidade com requisitos e padr\u00f5es. Esse processo engloba an\u00e1lises est\u00e1ticas e din\u00e2micas do c\u00f3digo, verifica a ader\u00eancia a diretrizes de codifica\u00e7\u00e3o, identifica falhas e certifica-se de que o software e seus componentes atendam \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>Neste contexto, este documento realizar\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o das entregas efetuadas pelo Grupo 4 no desenvolvimento do site Dom\u00ednio P\u00fablico, no \u00e2mbito da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado . A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade dos artefatos produzidos pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada. As verifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas em documentos dinstintos sendo o resultado da verifica\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <ul> <li>Artefato 1 </li> <li>Artefato 2 </li> <li>Artefato 3 </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Para que a verifica\u00e7\u00e3o seja efetuada de forma eficaz, \u00e9 necess\u00e1rio que todos os membros do grupo participem ativamente do processo. Dessa forma, o grupo foi dividido em duplas e trios onde ficar\u00e3o respons\u00e1veis por verificar uma entrega em espec\u00edfico, conforme a tabela abaixo:</p> Etapa Dupla 1 Guilherme Basilio e Miguel de Frias 2 e 3 Caio Braga, Doan Filho e Gabriel 4 Caio Lelis e Guilherme Bas\u00edlio 5 Doan Filho e Joel Soares <p>Tabela 01: Distribui\u00e7\u00e3o das duplas para verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. (Fonte: Caio Lelis)</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p> <p>Acesso \u00e0s checklists:</p> <ul> <li>Itens Gerais</li> <li>Itens espec\u00edficos por etapa</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os problemas encontrados durante a verifica\u00e7\u00e3o do respectivo artefato da etapa .</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui traremos a grava\u00e7\u00e3o da verica\u00e7\u00e3o dos artefados listados na etapa </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em 14: novembro de 2023 </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/planejamento-verificacao-grupo-04/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Guilherme Basilio 14/11/2023 Miguel de Frias 14/11/2023 1.1 Estrutura nova Doan Filho 14/11/2023 Guilherme Bas\u00edlio 14/11/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Caio Lelis 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento realizar\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o das entregas efetuadas pelo Grupo 4 no desenvolvimento do aplicativo Dom\u00ednio P\u00fablico, no \u00e2mbito da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado . A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade dos artefatos da etapa 1 produzidos pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada. As verifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas em documentos dinstintos sendo o resultado da verifica\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <ul> <li>Cronograma</li> <li>Ferramentas</li> <li>Metodologia</li> <li>Processos de design</li> <li>Sites avaliados</li> <li>Sites escolhidos</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Miguel de Frias e Guilherme Basilio , respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Aqui se\u00e3o colocadas os problemas encontrados e as sugest\u00f5es de melhoria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui traremos a grava\u00e7\u00e3o da verica\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023. Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/planejamento-verificacao-etapa1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Guilherme Basilio 14/11/2023 Miguel de Frias 14/11/2023 1.1 Vers\u00e3o inicial Guilherme Basilio 15/11/2023 Miguel de Frias 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma produzido pelos membros do Grupo 04.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade do artefato Cronograma da etapa 1 produzido pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato Cronograma com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Requisitos de Software e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e9veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes do aplicatico Lattes- Grupo 03, Guilherme Basilio e Miguel de Frias, que ficaram responsaveis pelo feito do artefato de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#itens-gerais","title":"Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Melhorar o Hist\u00f3rico de Visitas (HV) envolve adicionar a data de revis\u00e3o em cada entrada, introduzir t\u00edtulos para as se\u00e7\u00f5es \"Planejado\" e \"Executado\" para maior clareza, e incluir fontes para fortalecer a credibilidade das informa\u00e7\u00f5es no documento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Guilherme Basilio 15/11/2023 Miguel de Frias 15/11/2023 1.1 Adicionando t\u00f3picos Guilherme Basilio 15/11/2023 Miguel de Frias 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Ferramentas produzido pelos membros do Grupo 04.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade do artefato Ferramentas da etapa 1 produzido pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato Ferramentas com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Requisitos de Software e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e9veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes do aplicatico Lattes CNPQ - Grupo 03, Guilherme Basilio e Miguel de Frias, que ficaram responsaveis pelo feito do artefato de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#itens-gerais","title":"Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A aus\u00eancia de fontes nas legendas compromete a credibilidade das informa\u00e7\u00f5es apresentadas. Al\u00e9m disso, a falta de data de revis\u00e3o no Hist\u00f3rico de Visitas (HV) limita a compreens\u00e3o do contexto temporal. A inclus\u00e3o de imagens para auxiliar na apresenta\u00e7\u00e3o das ferramentas pode melhorar significativamente a clareza e a visualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 15 nov. 2023.</p> <p>Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Guilherme Basilio 15/11/2023 Miguel de Frias 15/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Guilherme Basilio 15/11/2023 Miguel de Frias 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Sites avaliados produzido pelos membros do Grupo 04.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade do artefato Sites Avaliados da etapa 1 produzido pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Requisitos de Software e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e9veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes do aplicatico Lattes CNPQ - Grupo 03, Guilherme Basilio e Miguel de Frias, que ficaram responsaveis pelo feito do artefato de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#itens-gerais","title":"Itens Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>N\u00e3o possui bibliografia, falta de data de revis\u00e3o no HV, as imagens est\u00e3o em pdfs de avalia\u00e7\u00e3o por\u00e9m nem todos os sites tem esse pdf, poderia explicar melhor o m\u00e9todo de an\u00e1lise.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 15 nov. 2023.</p> <p>Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Guilherme Basilio 15/11/2023 Miguel de Frias 15/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Guilherme Basilio 15/11/2023 Miguel de Frias 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metodologia produzido pelos membros do Grupo 04.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#metodologia_1","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade do artefato Metodologia da etapa 1 produzido pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Miguel de Frias e Guilherme Basilio , verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita sobre o Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":"<p> Planilha 02: Checklist Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Identificou-se um pequeno erro de escrita na bibliografia do artefato, tornando necess\u00e1rio fazer a devida corre\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 crucial adicionar a data de revis\u00e3o \u00e0 tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o para garantir a rastreabilidade das atualiza\u00e7\u00f5es. Recomenda-se tamb\u00e9m explicitar os pontos fracos da metodologia empregada em um t\u00f3pico espec\u00edfico do artefato, proporcionando uma abordagem mais abrangente e cr\u00edtica ao trabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Guilherme Basilio 14/11/2023 Miguel de Frias 14/11/2023 1.1 Adicionando t\u00f3picos Miguel de Frias 15/11/2023 Guillherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Processo de Design produzido pelos membros do Grupo 04.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade do artefato de  Processo de Design da etapa 1 produzido pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada. As verifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas em documentos dinstintos sendo o resultado da verifica\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Miguel de Frias e Guilherme Basilio , verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita sobre o Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":"<p> Planilha 02: Checklist Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>O artefarto n\u00e3o possui data de revis\u00e3o no Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es, n\u00e3o explica os pr\u00f3s e contras do ciclo de vida escolhido e utiliza a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica sem numera\u00e7\u00e3o. Logo, para organizar melhor o documento as refer\u00eancias poderiam ser numeradas, o hist\u00f3rico de vers\u00f5es deve conter a data de revis\u00e3o e o documento poderia conter um t\u00f3pico explicando os pr\u00f3s e contras do ciclo de vida escolhido.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-processo-design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Guilherme Basilio 14/11/2023 Miguel de Frias 14/11/2023 1.1 Adicionando t\u00f3picos Miguel de Frias 15/11/2023 Guillherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/","title":"Site Selecionado","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Sites selecionados produzido pelos membros do Grupo 04.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade do artefato de Site Selecionado da etapa 1 produzido pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada. As verifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas em documentos dinstintos sendo o resultado da verifica\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Miguel de Frias e Guilherme Basilio , verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita sobre o Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":"<p> Planilha 02: Checklist Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>O texto menciona refer\u00eancias, mas a bibliografia est\u00e1 ausente. Recomenda-se incluir as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas para respaldar o conte\u00fado. Al\u00e9m disso, para melhor visibilidade, sugere-se destacar mais o PDF de avalia\u00e7\u00e3o completa. Introduzir imagens poderia enriquecer o artefato, proporcionando uma compreens\u00e3o visual mais eficaz. Corrigir link de v\u00eddeo quebrado. Explicitar de maneira mais clara a utilidade do site contribuiria para uma compreens\u00e3o mais abrangente por parte dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_1/verifica%C3%A7%C3%A3o-site-selecionado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Guilherme Basilio 14/11/2023 Miguel de Frias 14/11/2023 1.1 Adicionando t\u00f3picos Miguel de Frias 15/11/2023 Guillherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento refere-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do artefatos \"Cen\u00e1rios\" elaborados Grupo 4, cujo projeto est\u00e1 centrado no site Dom\u00ednio P\u00fablico. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verficar o artefato de Cen\u00e1rios produzido pelo Grupo 4 durante a entrega da etapa 02 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p> <p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo grupo escolhido . </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>A obra utilizada para defini\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1 na bibliografia. \u00c9 interessante colocar a data de revis\u00e3o no hist\u00f3rico de vers\u00e3o para melhor acompanhamento do projeto. Tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lido deixar claro a maneira no qual foi descrito o cen\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<ul> <li>Deixar claro o porque do uso das personas na confec\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios, podendo usar hiperlinks para fazer a rela\u00e7\u00e3o.</li> <li>Colocar todas as obras liter\u00e1rias usadas na bibliografia. </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Cen%C3%A1rios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 14/11/2023 Caio Braga 14/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Gabriel Barbosa 15/11/2023 Caio Braga 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/","title":"Perfil de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento refere-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do artefatos \"Perfil de Usu\u00e1rio\" elaborados Grupo 4, cujo projeto est\u00e1 centrado no site Dom\u00ednio P\u00fablico. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verficar o artefato de Perfil de usu\u00e1rio produzido pelo Grupo 4 durante a entrega da etapa 02 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p> <p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo grupo escolhido . </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Conforme visto nas tabelas acima, alguns problemas encontrados est\u00e3o relacionados ao fato de que o perfil de usu\u00e1rio n\u00e3o possui o hardware dispon\u00edvel pelo grupo de foco. Seria interessante disponibilzar o question\u00e1rio usado e detalhar o meio pelo qual ele foi aplicado, al\u00e9m de mostrar de forma clara que o termo de consentimento foi utilizado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<ul> <li>Disponibilizar o link do questionario  e o termo de consentimento para os leitores e o meio pelo qual eles fizeram o questionario </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Perfil-de-usu%C3%A1rio/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 14/11/2023 Caio Braga 14/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Gabriel Barbosa 15/11/2023 Caio Braga 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento refere-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do artefatos \"Personas\" elaborados Grupo 4, cujo projeto est\u00e1 centrado no site Dom\u00ednio P\u00fablico. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verficar o artefato de Personas  produzido pelo Grupo 4 durante a entrega da etapa 02 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p> <p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo grupo escolhido . </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Neste artefato, algumas informa\u00e7\u00f5es individuais (idade) das personas definidas n\u00e3o condizem com o que foi definido no perfil de usu\u00e1rio. Seria interessante trazer a informa\u00e7\u00e3o de como a imagem da persona foi gerada (nesse caso, um site utilizado que o grupo definiu no artefato de ferramentas).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<ul> <li>Padronizar os titulos de refer\u00eancia bibliografica.</li> <li>Arrumar o link de acesso na bibliografia.</li> <li>Trazer as personas de acordo com o perfil de usu\u00e1rio elicitado.</li> <li>Colocar a fonte em baixo da tabela de persona.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>|  3    |  Caio Lelis e Guilherme Bas\u00edlio  | |  4    |  Doan Filho e Joel Soares |</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/Personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 14/11/2023 Caio Braga 14/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Gabriel Barbosa 15/11/2023 Caio Braga 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento refere-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do artefatos \"Aspecto \u00c9ticos\" elaborados Grupo 4, cujo projeto est\u00e1 centrado no site Dom\u00ednio P\u00fablico. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verficar o artefato de Aspectos \u00c9ticos produzido pelo Grupo 4 durante a entrega da etapa 02 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p> <p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo grupo escolhido . </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>No contexto de itens gerais e espec\u00edficos o documento est\u00e1 bem feito, por\u00e9m foi enquanto os membros liam o documento, as informa\u00e7\u00f5es dispostas no texto est\u00e3o coladas e isso afeta na facilidade de leitura.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<ul> <li>Ter um melhor espa\u00e7amento mais amplo entre introdu\u00e7\u00e3o e principios. (Opcional)</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/aspectos-eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 14/11/2023 Caio Braga 14/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Gabriel Barbosa 15/11/2023 Caio Braga 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o desempenham pap\u00e9is cruciais no ciclo de desenvolvimento de software, assegurando que o produto final atenda \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e aos requisitos estipulados. A verifica\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos elementos de software para garantir conformidade com requisitos e padr\u00f5es. Esse processo engloba an\u00e1lises est\u00e1ticas e din\u00e2micas do c\u00f3digo, verifica a ader\u00eancia a diretrizes de codifica\u00e7\u00e3o, identifica falhas e certifica-se de que o software e seus componentes atendam \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>Neste contexto, este documento realizar\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o das entregas efetuadas pelo Grupo 4 no desenvolvimento do aplicativo Dom\u00ednio P\u00fablico, no \u00e2mbito da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado . A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade dos artefatos produzidos pelo Grupo 4 durante a etapa 02 da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano-computador que se associa a etapa de an\u00e1lise de requisitos. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada.</p> <p>Os artefatos verificados seguem uma junto na parte de An\u00e1lise de Requisitos onde foram juntadas duas entregas no mesmo artefato, [Etapa 02] e [Etapa 03].</p> <ul> <li>Aspectos \u00c9ticos</li> <li>Perfil de usu\u00e1rio</li> <li>Personas</li> <li>Cen\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise de Tarefas - HTA</li> <li>An\u00e1lise de Tarefas - GOMS</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo  Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p> <p>Acesso \u00e0s checklists:</p> <ul> <li>Itens Gerais</li> <li>Etapa 02</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os problemas encontrados durante a verifica\u00e7\u00e3o do respectivo artefato da etapa .</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<p>Aqui teremos o exemplo de melhoria mostrado de maneira visual pelo grupo </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui traremos a grava\u00e7\u00e3o da verica\u00e7\u00e3o dos artefados listados na etapa </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa02/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 14/11/2023 Caio Braga 14/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/","title":"GOMS","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o desempenham pap\u00e9is cruciais no ciclo de desenvolvimento de software, assegurando que o produto final atenda \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e aos requisitos estipulados. A verifica\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos elementos de software para garantir conformidade com requisitos e padr\u00f5es. Esse processo engloba an\u00e1lises est\u00e1ticas e din\u00e2micas do c\u00f3digo, verifica a ader\u00eancia a diretrizes de codifica\u00e7\u00e3o, identifica falhas e certifica-se de que o software e seus componentes atendam \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>Neste contexto, este documento realizar\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o das entregas efetuadas pelo Grupo 4 no desenvolvimento do aplicativo Dom\u00ednio P\u00fablico, no \u00e2mbito da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verficar o artefato de An\u00e1lise de Tarefas - GOMNS durante a entrega da etapa 02 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p> <p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo grupo escolhido . </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Durante a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, a visibilidade das tabelas foram afetadas por causa da resolu\u00e7\u00e3o e contraste, conforme pode ser visto na grava\u00e7\u00e3o abaixo. Seria interessante colocar a forma pelo qual o grupo chegou nas tarefas escolhidas e a import\u00e2ncia delas no contexto do site escolhido.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<ul> <li>Tabelas com melhor resolu\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-GOMS/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 14/11/2023 Caio Braga 14/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Gabriel Barbosa 15/11/2023 Caio Braga 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/","title":"HTA","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o desempenham pap\u00e9is cruciais no ciclo de desenvolvimento de software, assegurando que o produto final atenda \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e aos requisitos estipulados. A verifica\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos elementos de software para garantir conformidade com requisitos e padr\u00f5es. Esse processo engloba an\u00e1lises est\u00e1ticas e din\u00e2micas do c\u00f3digo, verifica a ader\u00eancia a diretrizes de codifica\u00e7\u00e3o, identifica falhas e certifica-se de que o software e seus componentes atendam \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>Neste contexto, este documento realizar\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o das entregas efetuadas pelo Grupo 4 no desenvolvimento do aplicativo Dom\u00ednio P\u00fablico, no \u00e2mbito da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verficar o artefato de An\u00e1lise de Tarefas - HTAproduzido pelo Grupo 4 durante a entrega da etapa 02 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p> <p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo grupo escolhido . </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>O documento est\u00e1 bem feito, foram identificados alguns pontos de melhoria opcional, tais como: A forma pelo qual o grupo chegou nas tarefas escolhidas, qual a import\u00e2ncia dessas tarefas para o contexto do projeto e a participa\u00e7\u00e3o de todos os integrantes nessa fase do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<ul> <li>Que todos os integrantes do grupo contribuam no artefato.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_2/An%C3%A1lise%20de%20tarefas/An%C3%A1lise-de-tarefas-HTA/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 14/11/2023 Caio Braga 14/11/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Gabriel Barbosa 15/11/2023 Caio Braga 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento refere-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do artefatos \"Caracter\u00edsticas da Plataforma\" elaborados Grupo 4, cujo projeto est\u00e1 centrado no site Dom\u00ednio P\u00fablico. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verficar o artefato de Caracter\u00edsticas da Plataforma produzido pelo Grupo 4 durante a entrega da etapa 02 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p> <p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo grupo escolhido . </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Problemas identificados na refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica, pois a literatura n\u00e3o possui link em nenhum ponto do texto. Al\u00e9m disso, a hierarquia de t\u00edtulos est\u00e1 desordernada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<p>A melhoria sugerida limita-se somente \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da referencia\u00e7\u00e3o da bibliogr\u00e1fica da literatura, que pode ser feita atrav\u00e9s de um hyperlink, e \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da hierarquia dos t\u00edtulos de caracter\u00edsticas positivas e negativas, e do t\u00edtulo de tecnologias utilizadas. Al\u00e9m disso, incluir o hardware necess\u00e1rio para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o e a inclus\u00e3o da data de revis\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Carateristicas-da-Plataforma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Caio Braga 14/11/2023 Doan Filho 14/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento refere-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Guia de Estilo\" elaborados Grupo 4, cujo projeto est\u00e1 centrado no site Dom\u00ednio P\u00fablico. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verficar o artefato de Guia de Estilo produzido pelo Grupo 4 durante a entrega da etapa 02 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p> <p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo grupo escolhido . </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 uma proposta de interven\u00e7\u00e3o para a melhoria do guia de estilo do site proposto. Al\u00e9m disso, o grupo n\u00e3o trouxe a rela\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios gerais elicitados pelo grupo </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<p>Elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta de interven\u00e7\u00e3o para que o guia de estilo fique completo. Al\u00e9m disso, estabelecer essa rela\u00e7\u00e3o entre os Princ\u00edpios Gerais e o Guia de Estilo, conforme pedido pelo Plano de Ensino. Outrossim, adicionar data de revis\u00e3o no hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Guia-de-Estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Caio Braga 14/11/2023 Doan Filho 14/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento refere-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do artefatos \"Metas de Usabilidade\" elaborados Grupo 4, cujo projeto est\u00e1 centrado no site Dom\u00ednio P\u00fablico. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verficar o artefato de Metas de Usabilidade produzido pelo Grupo 4 durante a entrega da etapa 02 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p> <p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo grupo escolhido . </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>N\u00e3o foi estabelecido uma rela\u00e7\u00e3o com o Perfil do Usu\u00e1rio, conforme previsto na avalia\u00e7\u00e3o do professor. Al\u00e9m disso, os hyperlinks do texto n\u00e3o est\u00e3o funcionais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<p>Estabelecer a rela\u00e7\u00e3o do artefato com o Perfil do Usu\u00e1rio, e soluciona a quest\u00e3o dos hyperlinks das Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas. Outrossim, adicionar data de revis\u00e3o no hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Metas-de-Usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Caio Braga 14/11/2023 Doan Filho 14/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento refere-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do artefatos \"Princ\u00edpios Gerais\" elaborados Grupo 4, cujo projeto est\u00e1 centrado no site Dom\u00ednio P\u00fablico. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de revis\u00e3o est\u00e1tica, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verficar o artefato de Princ\u00edpios Gerais produzido pelo Grupo 4 durante a entrega da etapa 02 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p> <p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo grupo escolhido . </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>N\u00e3o houve estabelecimento de chamadas entre os textos, principalmente com rela\u00e7\u00e3o aos hyperlinks das refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. E dessa forma, tamb\u00e9m n\u00e3o houve o uso adequado da refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 conex\u00e3o entre as refer\u00eancia e a literatura definida no rodap\u00e9.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<p>Estabelecer chamadas entre os textos de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e fazer o uso adequado da refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica ao longo do texto, referenciando os autores sempre que forem chamados no texto, seguindo assim o padr\u00e3o dos outros artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/Principios-gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Caio Braga 14/11/2023 Doan Filho 14/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o desempenham pap\u00e9is cruciais no ciclo de desenvolvimento de software, assegurando que o produto final atenda \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e aos requisitos estipulados. A verifica\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos elementos de software para garantir conformidade com requisitos e padr\u00f5es. Esse processo engloba an\u00e1lises est\u00e1ticas e din\u00e2micas do c\u00f3digo, verifica a ader\u00eancia a diretrizes de codifica\u00e7\u00e3o, identifica falhas e certifica-se de que o software e seus componentes atendam \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>Neste contexto, este documento realizar\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o das entregas efetuadas pelo Grupo 4 no desenvolvimento do aplicativo Dom\u00ednio P\u00fablico, no \u00e2mbito da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas levando em conta a requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado . A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade dos artefatos produzidos pelo Grupo 4 durante a etapa 03 da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano-computador que se associa a etapa de an\u00e1lise de requisitos. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada.</p> <p>Os artefatos verificados seguem uma junto na parte de An\u00e1lise de Requisitos onde foram juntadas duas entregas no mesmo artefato, [Etapa 02] e [Etapa 03].</p> <ul> <li>Principios Gerais</li> <li>Metas de Usabilidade</li> <li>Guia de estilo </li> <li>Caracteristicas da Plataforma </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Doan Filho respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da etapa 02 pelo  Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho ). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#itens-especificos-por-etapa","title":"Itens espec\u00edficos por etapa","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Doan Filho). </p> <p>Acesso \u00e0s checklists:</p> <ul> <li>Itens Gerais</li> <li>Etapa 03</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os problemas encontrados durante a verifica\u00e7\u00e3o do respectivo artefato da etapa .</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#melhoria-sugerida","title":"Melhoria sugerida","text":"<p>Aqui teremos o exemplo de melhoria mostrado de maneira visual pelo grupo </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui traremos a grava\u00e7\u00e3o da verica\u00e7\u00e3o dos artefados listados na etapa </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_3/planejamento-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa03/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Caio Braga 14/11/2023 Doan Filho 14/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento realizar\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o das entregas efetuadas pelo Grupo 4 no desenvolvimento do aplicativo Dom\u00ednio P\u00fablico, no \u00e2mbito da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade dos artefatos da etapa 5, condizentes ao prot\u00f3tipo de papel, produzidos pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada. As verifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas em documentos dinstintos sendo o resultado da verifica\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise de tarefas - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise de tarefas - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise de tarefas - Relato dos resultados</p> </li> <li> <p>Storyboard - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Storyboard - Planejamento do relato dos resultados</p> </li> <li> <p>Storyboard - Relato dos resultados</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Caio Lelis eGuilherme Bas\u00edlio , respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Aqui ser\u00e3o colocadas os problemas encontrados e as sugest\u00f5es de melhoria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui traremos a grava\u00e7\u00e3o da verica\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>[2] Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/planejamento-da-verifica%C3%A7%C3%A3o-etapa04/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Joel Soares 15/11/2023 Guilherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#verificacao-do-planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefa","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas feita pelo Grupo 04 , respons\u00e1vel pelos artefatos com tema do site Dom\u00ednio P\u00fablico. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O documento ser\u00e1 guiado conforme especificado no Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, onde por meio de checklists a inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada para verificar se o artefato est\u00e1 condizente com o que foi proposto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A dupla escalada para a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato foi composta pelos membros:</p> <ul> <li>Caio Lelis</li> <li>Guilherme Bas\u00edlio</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#planilha-de-itens-gerais","title":"Planilha de Itens Gerais:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#planilha-de-itens-especificos","title":"Planilha de Itens espec\u00edficos:","text":"<p>Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Checklist Itens Gerais</p> </li> <li> <p>Checklist Itens Espec\u00edficos</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#problemas-encontrados-sugestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados / Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<p>Conforme feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, os membros presentes concluiram que o artefato est\u00e1 de acordo com o que foi proposto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio nenhuma altera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#melhorias-sugeridas","title":"Melhorias sugeridas","text":"<p>O artefato n\u00e3o conta com erros advindos da checklist, por\u00e9m, alguns erros ortogr\u00e1ficos foram identificados e para que o grupo os ache com mais facilidade est\u00e3o listados abaixo:</p> <ol> <li> <p>\"seguintos\" - Na se\u00e7\u00e3o \"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o\", onde se l\u00ea \"avaliar os seguintos pontos\", a palavra correta seria \"seguintes\".</p> </li> <li> <p>\"necessario\" - Em \"ser\u00e1 necess\u00e1rio disponibilizar\", a palavra \"necess\u00e1rio\" est\u00e1 escrita com um erro ortogr\u00e1fico. O correto \u00e9 \"necess\u00e1rio\".</p> </li> <li> <p>\"consisa\" - Na frase \"uma avalia\u00e7\u00e3o mais consisa\", a palavra \"consisa\" deve ser corrigida para \"concisa\".</p> </li> <li> <p>\"relizados\" - Em \"ser\u00e3o relizados pelos entrevistadores\", o verbo est\u00e1 escrito incorretamente. O correto seria \"realizados\".</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Intera\u00e7\u00e3o Huamno Computador - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Adicionando conte\u00fado Caio Lelis 12/11/2023 Guilherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#verificacao-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefa","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefa","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas feita pelo Grupo 04 , respons\u00e1vel pelos artefatos com tema do site Dom\u00ednio P\u00fablico. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O documento ser\u00e1 guiado conforme especificado no Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, onde por meio de checklists a inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada para verificar se o artefato est\u00e1 condizente com o que foi proposto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A dupla escalada para a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato foi composta pelos membros:</p> <ul> <li>Caio Lelis</li> <li>Guilherme Bas\u00edlio</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#planilha-de-itens-gerais","title":"Planilha de Itens Gerais:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#planilha-de-itens-especificos","title":"Planilha de Itens espec\u00edficos:","text":"<p>Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Checklist Itens Gerais</p> </li> <li> <p>Checklist Itens Espec\u00edficos</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#problemas-encontrados-sugestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados / Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<p>Conforme feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, os membros presentes concluiram que o artefato est\u00e1 de acordo com o que foi proposto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio nenhuma altera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#melhorias-sugeridas","title":"Melhorias sugeridas","text":"<ul> <li>Clareza no \"Reprojeto\": Detalhar quais problemas foram identificados, como ser\u00e3o resolvidos e fornecer informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre a implementa\u00e7\u00e3o das melhorias propostas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Intera\u00e7\u00e3o Huamno Computador - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/planejamento_relatos_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Adicionando conte\u00fado Caio Lelis 12/11/2023 Guilherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/","title":"Relato dos resultados","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#verificacao-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefa","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefa","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos Resultados das An\u00e1lises de Tarefas feita pelo Grupo 04 , respons\u00e1vel pelos artefatos com tema do site Dom\u00ednio P\u00fablico. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O documento ser\u00e1 guiado conforme especificado no Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, onde por meio de checklists a inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada para verificar se o artefato est\u00e1 condizente com o que foi proposto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A dupla escalada para a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato foi composta pelos membros:</p> <ul> <li>Caio Lelis</li> <li>Guilherme Bas\u00edlio</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#planilha-de-itens-gerais","title":"Planilha de Itens Gerais:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#planilha-de-itens-especificos","title":"Planilha de Itens espec\u00edficos:","text":"<p>Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Checklist Itens Gerais</p> </li> <li> <p>Checklist Itens Espec\u00edficos</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#problemas-encontrados-sugestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados / Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de Bibliografia ou Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica no artefato.</li> <li>Erro de nome da plataforma Microsoft Teams no artefato (Google Teams).</li> <li>A tarefa Acessar Ajuda n\u00e3o cont\u00e9m seu participante com isso, n\u00e3o \u00e1 evid\u00eancia que todos os participantes das entrevistas est\u00e3o de acordo com o perfil de </li> <li>Algumas tarefas trazem o padr\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio com idade entre 18 e 35 anos , a tarefa avaliar m\u00eddia e contratar administradores traz a idade entre 18 e 24</li> <li>H\u00e1 alguns t\u00f3picos no documento que se encontram duplicados nas tarefas, como por exemplo o t\u00f3pico \"Sugest\u00e3o de melhoria\"</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#melhorias-sugeridas","title":"Melhorias sugeridas","text":"<ul> <li>Adicionar Bibliografia ou Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica no artefato.</li> <li>Corrigir o nome da plataforma Microsoft Teams no artefato (Google Teams).</li> <li>Adicionar o participante da tarefa Acessar Ajuda com isso, \u00e1 evid\u00eancia que todos os participantes das entrevistas est\u00e3o de acordo com o perfil de usu\u00e1rio.</li> <li>Corrigir o padr\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. </li> <li>Remover os t\u00f3picos duplicados no documento.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Intera\u00e7\u00e3o Huamno Computador - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/hta/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Adicionando conte\u00fado Caio Lelis 12/11/2023 Guilherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#verificacao-do-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard feita pelo Grupo 04 , respons\u00e1vel pelos artefatos com tema do site Dom\u00ednio P\u00fablico. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O documento ser\u00e1 guiado conforme especificado no Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, onde por meio de checklists a inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada para verificar se o artefato est\u00e1 condizente com o que foi proposto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A dupla escalada para a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato foi composta pelos membros:</p> <ul> <li>Caio Lelis</li> <li>Guilherme Bas\u00edlio</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#planilha-de-itens-gerais","title":"Planilha de Itens Gerais:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#planilha-de-itens-especificos","title":"Planilha de Itens espec\u00edficos:","text":"<p>Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Checklist Itens Gerais</p> </li> <li> <p>Checklist Itens Espec\u00edficos</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#problemas-encontrados-sugestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados / Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<p>Conforme feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, os membros presentes concluiram que o artefato est\u00e1 de acordo com o que foi proposto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio nenhuma altera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#melhorias-sugeridas","title":"Melhorias sugeridas","text":"<p>N\u00e3o houve necessidade de melhorias.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Intera\u00e7\u00e3o Huamno Computador - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Adicionando conte\u00fado Caio Lelis 12/11/2023 Guilherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#verificacao-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard feita pelo Grupo 04 , respons\u00e1vel pelos artefatos com tema do site Dom\u00ednio P\u00fablico. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O documento ser\u00e1 guiado conforme especificado no Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, onde por meio de checklists a inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada para verificar se o artefato est\u00e1 condizente com o que foi proposto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A dupla escalada para a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato foi composta pelos membros:</p> <ul> <li>Caio Lelis</li> <li>Guilherme Bas\u00edlio</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#planilha-de-itens-gerais","title":"Planilha de Itens Gerais:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#planilha-de-itens-especificos","title":"Planilha de Itens espec\u00edficos:","text":"<p>Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Checklist Itens Gerais</p> </li> <li> <p>Checklist Itens Espec\u00edficos</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#problemas-encontrados-sugestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados / Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<p>Conforme feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, os membros presentes concluiram que o artefato est\u00e1 de acordo com o que foi proposto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio nenhuma altera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#melhorias-sugeridas","title":"Melhorias sugeridas","text":"<ul> <li>Clareza no \"Reprojeto\": Detalhar quais problemas foram identificados, como ser\u00e3o resolvidos e fornecer informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre a implementa\u00e7\u00e3o das melhorias propostas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Intera\u00e7\u00e3o Huamno Computador - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/planejamento_relatos_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Adicionando conte\u00fado Caio Lelis 12/11/2023 Guilherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/","title":"Relato dos resultados","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#verificacao-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do relato dos resultados do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos Resultados do Storyboard feita pelo Grupo 04 , respons\u00e1vel pelos artefatos com tema do site Dom\u00ednio P\u00fablico. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O documento ser\u00e1 guiado conforme especificado no Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, onde por meio de checklists a inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada para verificar se o artefato est\u00e1 condizente com o que foi proposto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A dupla escalada para a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato foi composta pelos membros:</p> <ul> <li>Caio Lelis</li> <li>Guilherme Bas\u00edlio</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#planilha-de-itens-gerais","title":"Planilha de Itens Gerais:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#planilha-de-itens-especificos","title":"Planilha de Itens espec\u00edficos:","text":"<p>Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Checklist Itens Gerais</p> </li> <li> <p>Checklist Itens Espec\u00edficos</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#problemas-encontrados-sugestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados / Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica no artefato.</li> <li>Algumas tarefas trazem o padr\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio com idade entre 18 e 35 anos , a tarefa avaliar m\u00eddia e contratar administradores traz a idade entre 18 e 24</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#melhorias-sugeridas","title":"Melhorias sugeridas","text":"<ul> <li>Padronizar as idades dos perfis de usu\u00e1rio no artefato conforme o real valor das idades no perfil de usu\u00e1rio.</li> <li>Adicionar bibliografia.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Intera\u00e7\u00e3o Huamno Computador - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_4/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Adicionando conte\u00fado Caio Lelis 12/11/2023 Guilherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o produzido pelos membros do Grupo 04.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade do artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da etapa 1 produzido pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Requisitos de Software e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Joel Soares e Doan Filho , respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<ul> <li>Inclus\u00e3o \u00cdntegra do Termo de Consentimento:</li> </ul> <p>Recomenda-se adicionar o termo de consentimento de forma integral no prot\u00f3tipo de papel. Isso contribuir\u00e1 para a transpar\u00eancia e a conformidade com as diretrizes \u00e9ticas estabelecidas.</p> <ul> <li>Registro de Data no Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es:</li> </ul> <p>Para aprimorar a rastreabilidade e o controle de altera\u00e7\u00f5es, sugere-se incluir a data de revis\u00e3o no hist\u00f3rico de vers\u00f5es do prot\u00f3tipo de papel. Dessa maneira, ser\u00e1 poss\u00edvel acompanhar facilmente quando cada revis\u00e3o foi realizada, proporcionando uma vis\u00e3o cronol\u00f3gica das modifica\u00e7\u00f5es efetuadas ao longo do tempo.</p> <ul> <li>Inclus\u00e3o de Link Click\u00e1vel para o V\u00eddeo no YouTube:</li> </ul> <p>Para garantir a acessibilidade e a continuidade da experi\u00eancia do usu\u00e1rio, \u00e9 recomend\u00e1vel adicionar um texto com um link clic\u00e1vel para o v\u00eddeo no YouTube, caso o v\u00eddeo incorporado esteja quebrado. Isso proporcionar\u00e1 uma alternativa direta para os usu\u00e1rios acessarem o conte\u00fado visual, mantendo a fluidez da experi\u00eancia mesmo em situa\u00e7\u00f5es de falha t\u00e9cnica.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>[2] Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-da-avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Joel Soares 15/11/2023 Guilherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/","title":"Planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento se trata da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato dos resultados produzido pelos membros do Grupo 04.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade do artefato Planejamento do relato dos resultados da etapa 1 produzido pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O documento tem como objetivo central verificar a qualidade do artefato Planejamento do relato dos resultados com o intuito de garantir que o mesmo atenda as exig\u00eancias especificadas, para que ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o os membros corrijam os erros para proporcionar a garantia de qualidade ao(s) usu\u00e1rio(s) relacionado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de acordo com os requisitos estabelecidos na disciplina de Requisitos de Software e os padr\u00f5es consagrados na literatura especializada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Joel Soares e Doan Filho , respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<ul> <li>Inclus\u00e3o da Data de Revis\u00e3o no Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es:</li> </ul> <p>Recomenda-se acrescentar a data de revis\u00e3o no hist\u00f3rico de vers\u00f5es do relato de resultados. Isso proporcionar\u00e1 uma refer\u00eancia temporal clara para cada revis\u00e3o realizada, contribuindo para uma documenta\u00e7\u00e3o organizada e facilitando o acompanhamento das mudan\u00e7as ao longo do tempo.</p> <ul> <li>Adi\u00e7\u00e3o de Lista com Entrevistados Selecionados:</li> </ul> <p>Foi notada uma falta dos nomes dos usu\u00e1rios a serem entrevistados. Al\u00e9m tamb\u00e9m da falta das datas planejadas para as entrevistas. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>[2] Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-do-relato-dos-resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Joel Soares 15/11/2023 Guilherme Basilio 15/11/2023"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento realizar\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o das entregas efetuadas pelo Grupo 4 no desenvolvimento do aplicativo Dom\u00ednio P\u00fablico, no \u00e2mbito da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para efetuar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, adotaremos a abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, buscando identificar poss\u00edveis problemas a fim de garantir a qualidade. Para isso, ser\u00e1 desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidas de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado. A planilha 01 e 02 apresentam todas as perguntas contempladas de todos os artefatos elaborados pelo Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento consiste em analisar a qualidade dos artefatos da etapa 5, condizentes ao prot\u00f3tipo de papel, produzidos pelo Grupo 4. Posteriormente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os membros do grupo ser\u00e3o orientados a corrigir eventuais discrep\u00e2ncias, assegurando, assim, a garantia de qualidade para o(s) usu\u00e1rio(s) vinculado(s) ao grupo. A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados na disciplina de Requisitos de Software, bem como os padr\u00f5es reconhecidos na literatura especializada. As verifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas em documentos dinstintos sendo o resultado da verifica\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <ul> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Planejamento do relato dos resultados</li> <li>Relato dos resultados</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os participantes Joel Soares e Doan Filho , respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#itens-gerais","title":"Itens gerais","text":"<p> Planilha 01: Checklist Geral - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#itens-especificos","title":"Itens espec\u00edficos","text":"<p> Planilha 02: Checklist de Espec\u00edfico - Grupo 4. (Fonte: Guilherme Basilio e Miguel de Frias). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#problemas-encontrados-e-susgestao-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Susgest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Aqui ser\u00e3o colocadas os problemas encontrados e as sugest\u00f5es de melhoria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui traremos a grava\u00e7\u00e3o da verica\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 14 nov. 2023.</p> <p>[2] Checklist dos Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/spreadsheets/d/15EDbOPfKa4pIaol_-bd42GEhTigE0IdQgedaPUzWacw/edit#gid=55399263. Acesso em: 15 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_4/etapa_5/planejamento-verificacao-etapa5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Joel Soares 15/11/2023 Guilherme Basilio 15/11/2023"}]}