{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"P\u00e1gina inicial","text":""},{"location":"#sobre-nos","title":"Sobre N\u00f3s","text":"<p>Somos o Grupo 3 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o-Humano-Computador, ministrada pelo Professor Andr\u00e9 Barros. Este espa\u00e7o serve como um reposit\u00f3rio central para todos os artefatos desenvolvidos por nossa equipe ao longo da mat\u00e9ria. Aqui, voc\u00ea encontrar\u00e1 uma variedade de recursos, desde documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica at\u00e9 atas de nossas reuni\u00f5es de desenvolvimento.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<sub>Caio Braga</sub> <sub>Caio Lelis</sub> <sub>Doan Filho</sub> <sub>Gabriel Barbosa</sub> <sub>Guilherme Basilio</sub> <sub>Joel Soares</sub> <sub>Miguel Matos</sub>"},{"location":"#objetivo-da-pagina","title":"Objetivo da P\u00e1gina","text":"<p>O principal objetivo desta p\u00e1gina \u00e9 fornecer uma documenta\u00e7\u00e3o abrangente e organizada de todos os artefatos que estamos desenvolvendo. Isso inclui as especifica\u00e7\u00f5es de requisitos, diagramas, planos de teste e relat\u00f3rios de progresso.</p> <p>Al\u00e9m disso, esta p\u00e1gina serve como um arquivo para as atas das nossas reuni\u00f5es de desenvolvimento. Essas atas fornecem um registro detalhado dos progressos realizados em nossas reuni\u00f5es, decis\u00f5es tomadas e o planejamento de a\u00e7\u00f5es futuras.</p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 21/09/2023 Caio Braga 23/09/2023"},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/","title":"Planejamento Da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard","text":""},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Storyboard \u00e9 uma t\u00e9cnica de design que consiste em representar, por meio de desenhos, o fluxo de um sistema ou aplicativo. Essa t\u00e9cnica \u00e9 \u00fatil para visualizar como o sistema ser\u00e1 usado e identificar poss\u00edveis problemas ou inconsist\u00eancias.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada com usu\u00e1rios da plataforma, para identificar se o storyboard est\u00e1 de acordo com as suas necessidades e expectativas.</p>"},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento \u00e9 estabelecer um plano de avalia\u00e7\u00e3o para o storyboard desenvolvido com base na metodologia, bem como definir as tarefas a serem executadas. Isso visa aprimorar as escolhas do designer \u00e0 medida que o projeto avan\u00e7a e garantir que haja informa\u00e7\u00f5es adequadas para aprimorar as funcionalidades no sistema.</p>"},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem metodol\u00f3gica escolhida, ap\u00f3s a an\u00e1lise das personas e a elabora\u00e7\u00e3o do storyboard, \u00e9 a entrevista estruturada. Nesse m\u00e9todo, s\u00e3o formuladas previamente perguntas espec\u00edficas que s\u00e3o seguidas rigorosamente em um roteiro.</p> <p>Al\u00e9m disso, optamos por adotar o framework DECIDE, um guia que direciona o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. As etapas desse framework s\u00e3o interconectadas e conduzidas de forma iterativa, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os recursos dispon\u00edveis e os dados coletados (conforme proposto por Preece et al., 2002).</p> <p>O acr\u00f4nimo DECIDE se desdobra da seguinte forma:</p> <ul> <li>D: Definir os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e entender por que esses objetivos s\u00e3o significativos.</li> <li>E: Explorar as quest\u00f5es que precisam ser respondidas por meio da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o apropriados.</li> <li>I: Gerenciar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>D: Tomar decis\u00f5es \u00e9ticas que envolvem a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>E: Avaliar, interpretar e apresentar os dados coletados.</li> </ul>"},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/#planejamento-da-avaliacao","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/#definicao-das-tarefas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das tarefas","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 realizada por meio de entrevistas com usu\u00e1rios da plataforma Lattes. Os entrevistados ser\u00e3o convidados a assistir aos storyboards e responder a perguntas sobre a sua compreens\u00e3o e opini\u00e3o sobre o conte\u00fado.</p>"},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/#validacao-do-storyboard","title":"Valida\u00e7\u00e3o do storyboard","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 realizada com base nas respostas dos entrevistados. Se os entrevistados relatarem que os storyboards s\u00e3o compreens\u00edveis e que correspondem \u00e0s suas experi\u00eancias com a plataforma Lattes, o storyboard ser\u00e1 considerado validado.</p>"},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/#elaboracao-do-roteiro-de-perguntas","title":"Elabora\u00e7\u00e3o do roteiro de perguntas","text":"<p>Abaixo a Tabela 1 com as perguntas.</p> N\u00ba Pergunta Resposta 1 Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 2 Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea acha que n\u00e3o condiz com a realidade? N\u00famero do storyboard 3 Por qu\u00ea voc\u00ea acha que este storyboard n\u00e3o condiz com a realidade? Resposta aberta 4 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados? [ ] Sim [ ] N\u00e3o 5 Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea gostaria de contribuir com a sua opini\u00e3o? N\u00famero do storyboard 6 Qual sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o voc\u00ea gostaria de compartilhar? Resposta aberta      Tabela 1: Perguntas a serem feitas."},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20Storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Guilherme Basilio 27/10/2023 --/--/2023"},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Planejamento%20do%20relato%20dos%20resultados%20/","title":"Planejamento do relato dos resultados","text":"<p>dsafdsfsa</p>"},{"location":"Design%2C%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20Desenvolvimento/N%C3%ADvel%20%2001.md/Storyboard/Storyboard/","title":"Storyboard","text":"<p>ASSDAas</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A \u00e9tica \u00e9 o estudo dos princ\u00edpios morais que orientam o comportamento humano, determinando o que \u00e9 certo e errado. Ela oferece diretrizes para a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es com base em valores e normas \u00e9ticas. Ao conduzir pesquisas com pessoas, \u00e9 crucial reconhecer que o foco principal \u00e9 o ser humano. Portanto, \u00e9 essencial adotar uma abordagem consciente e estrat\u00e9gica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como abordamos e tratamos os participantes. Para garantir o sucesso nessa empreitada, \u00e9 imperativo seguir rigorosamente os princ\u00edpios \u00e9ticos.</p> <ul> <li> <p>O Princ\u00edpio da Autonomia: enfatiza o direito das pessoas de tomar decis\u00f5es sobre suas pr\u00f3prias vidas, sa\u00fade e rela\u00e7\u00f5es sociais, incluindo a capacidade de consentir ou recusar. Em pesquisa, isso se traduz em obter o consentimento livre e informado dos participantes, especialmente aqueles em grupos vulner\u00e1veis ou incapazes legalmente. Respeitar a autonomia \u00e9 essencial para proteger os direitos e a dignidade das pessoas.</p> </li> <li> <p>O Princ\u00edpio da Benefic\u00eancia: busca equilibrar riscos e benef\u00edcios em qualquer contexto, individual ou coletivo, presente ou futuro. O objetivo \u00e9 maximizar vantagens e minimizar danos e riscos em todas as \u00e1reas da vida humana, abrangendo corpo, mente, moral, intelecto, sociedade, cultura e esp\u00edrito em todas as fases da pesquisa.</p> </li> <li> <p>O Princ\u00edpio da N\u00e3o Malefic\u00eancia: visa garantir a preven\u00e7\u00e3o de danos decorrentes da pesquisa, tanto imediatos quanto futuros.</p> </li> <li> <p>O Princ\u00edpio da Justi\u00e7a e Equidade na bio\u00e9tica: envolve tratar todas as pessoas de maneira justa e imparcial, distribuindo recursos e benef\u00edcios de forma equitativa, considerando necessidades individuais e evitando discrimina\u00e7\u00e3o. Isso implica assegurar acesso igualit\u00e1rio aos cuidados de sa\u00fade e uma distribui\u00e7\u00e3o justa de benef\u00edcios e riscos na pr\u00e1tica m\u00e9dica e de pesquisa, promovendo a igualdade e a justi\u00e7a.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#termo-de-consentimento-para-entrevista-com-usuarios","title":"Termo de consentimento para entrevista com Usu\u00e1rios","text":"<p>Termo de consentimento</p> <p>Concordo em participar de uma entrevista a ser conduzida por [NOME DO PESQUISADOR] para fins de pesquisa sobre o uso do site Lattes CNPq para a mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Eu entendo que a entrevista ser\u00e1 realizada com o prop\u00f3sito de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre minha experi\u00eancia, opini\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico da pesquisa. </p> <p>PROCEDIMENTOS:</p> <p>A entrevista ser\u00e1 conduzida em [LOCAL DA ENTREVISTA] ou [MODO DE ENTREVISTA, POR EXEMPLO, \"por telefone\" ou \"por videoconfer\u00eancia\"]. A entrevista dever\u00e1 durar aproximadamente [DURA\u00c7\u00c3O APROXIMADA DA ENTREVISTA]. O conte\u00fado da entrevista ser\u00e1 estritamente confidencial e usado apenas para fins de pesquisa.</p> <p>VOLUNTARIEDADE:</p> <p>Minha participa\u00e7\u00e3o nesta entrevista \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria. Eu tenho o direito de recusar a responder a qualquer pergunta que eu considere desconfort\u00e1vel ou inapropriada, e posso retirar meu consentimento a qualquer momento, sem penalidades.</p> <p>CONFIDENCIALIDADE:</p> <p>Eu entendo que minha identidade ser\u00e1 mantida em sigilo na pesquisa e que todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o tratadas de forma confidencial. Meus dados pessoais n\u00e3o ser\u00e3o divulgados a terceiros sem o meu consentimento.</p> <p>DIREITO DE ACESSO AOS RESULTADOS:</p> <p>Eu concordo em ser informado sobre os resultados da pesquisa, se assim desejar, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do estudo.</p> <p>CONTATO:</p> <p>Se eu tiver alguma d\u00favida ou preocupa\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 pesquisa, posso entrar em contato com [SEU NOME OU DADOS DE CONTATO DO PESQUISADOR].</p> <p>CONSENTIMENTO:</p> <p>Ao concordar com este termo de consentimento, eu afirmo que li e entendi as informa\u00e7\u00f5es acima e concordo em participar desta entrevista.</p> <ul> <li> <p>[ ] Aceito participar da entrevista</p> </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o aceito participar da entrevista</p> </li> </ul> <p>Nome do Participante: _______</p> <p>Assinatura do Participante: _____</p> <p>Agradecemos sua disposi\u00e7\u00e3o em ajudar para esta pesquisa acad\u00eamica. Seu apoio \u00e9 ess\u00eancial para o sucesso desta pesquisa.</p> <p>Fonte: Guilherme Bas\u00edlio.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier Brasil, 2010. Dispon\u00edvel em:  https://www.amazon.com.br/Intera%C3%A7%C3%A3o-Humano-Computador-Simone-Junqueira-Barbosa/dp/8535234187 &gt;&gt; Acesso em 21 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos Guilherme Basilio 21/10/2023 Doan Filho 22/10/2023"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas_plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas_plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Durante uma an\u00e1lise de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, \u00e9 necess\u00e1rio destacar aspectos relevantes para que o estudo da experi\u00eancia e interface do  usu\u00e1rio seja completo. O intuito deste artefato \u00e9 explicitar as caracter\u00edsticas da plataforma e os principais caminhos executados pelo usu\u00e1rio, al\u00e9m disso,  deve-se analisar os aspectos do site que limitam e/ou incomodam o usu\u00e1rio, sendo esses tratados aqui como limites e possibilidades. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas_plataforma/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":"<p>\u2003\u2003O sistema da PLataforma lattes \u00e9 um ambiente fundamental para a comunidade acad\u00eamica, pois permite o registro e compartilhamento de curr\u00edculos, facilitando a avalia\u00e7\u00e3o e  gest\u00e3o de atividades cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, al\u00e9m de contribuir para a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o no meio acad\u00eamico. O site pode ser acessado por qualquer dispositivo com acesso a internet, cobrindo a maior parte dos sistemas operacionas e navegadores modernos, tais como:</p> <ul> <li>Google Chrome</li> <li>Mozilla Firefox</li> <li>Microsoft Edge</li> <li>Safari</li> <li>Windows</li> <li>Linux</li> <li>MacOs</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, ao inspencionar os elementos do site, foi poss\u00edvel perceber o uso de HTML, CSS e JavaScript para estrutura\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas_plataforma/#caracteristicas-da-plataforma_1","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas_plataforma/#limites-e-entraves","title":"Limites e Entraves","text":"<p>Os principais limites e entraves encontrados foram:</p> <ul> <li>Necess\u00e1rio o acesso a internet</li> <li>N\u00e3o possui acessbilidade de qualidade</li> <li>Acessibilidade prec\u00e1ria pois n\u00e3o atende certos grupos de pessoas</li> <li>Possui documenta\u00e7\u00e3o e suporte apenas em Portugu\u00eas</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o das bases de dados \u00e9 incompleta</li> <li>O usu\u00e1rio n\u00e3o consegue filtrar curr\u00edculos por data</li> <li>A busca avan\u00e7ada n\u00e3o funciona</li> <li>O usu\u00e1rio n\u00e3o consegue filtrar intitui\u00e7\u00f5es pesquisadores por data</li> <li>A \u00e1rea de dep\u00f3sito de dados n\u00e3o force informa\u00e7\u00f5es suficientes</li> <li>O menu de ajuda est\u00e1 localizado em uma parte da p\u00e1gina pouco vis\u00edvel e acessada, fazendo com que o usu\u00e1rio n\u00e3o encontre</li> <li>Alguns \u00edcones n\u00e3o possuem cores</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas_plataforma/#possibilidades","title":"Possibilidades","text":"<p>Dentre as principais funcionalidades do projeto, est\u00e3o:</p> <ul> <li>Filtrar curr\u00edculos durante a pesquisa por pesquisadores</li> <li>Atualizar curr\u00edculo</li> <li>Filtrar institui\u00e7\u00e3o com base na \u00e1rea de conhecimento</li> <li>Filtrar pesquisas e artigos com base na \u00e1rea de conhecimento</li> <li>Buscar dados de pesquisa</li> <li>Acessar o painel lattes com dados e estat\u00edsticas</li> <li>Acessar diferentes bases de dados</li> <li>Cadastrar curr\u00edculo, institui\u00e7\u00e3o e pesquisa</li> <li>Contato direto com o CNPq para ajuda e d\u00favidas</li> <li>Configurar prefer\u00eancias de navega\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas_plataforma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas_plataforma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Barbosa 23/10/2023 Miguel de Frias 23/10/2023"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cen\u00e1rios em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) s\u00e3o hist\u00f3rias que descrevem situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas em que usu\u00e1rios interagem com sistemas. Essas narrativas ajudam a entender as necessidades, comportamentos e contextos dos usu\u00e1rios ao interagir com interfaces digitais. Fornecem uma vis\u00e3o detalhada das intera\u00e7\u00f5es, incluindo objetivos, a\u00e7\u00f5es e desafios dos usu\u00e1rios. S\u00e3o cruciais no design centrado no usu\u00e1rio, orientando o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para criar os cen\u00e1rios do projeto, foi usado como base o perfil de usu\u00e1rio e as personas elaboradas previamente. Ao descrever os cen\u00e1rios, foi utilizado o modelo de texto estruturado, que possui elementos do tipo t\u00edtulo, objetivo(s), contexto(s), recurso(s), ator(es) e epis\u00f3dio(s) (pode conter restri\u00e7\u00f5es ou exce\u00e7\u00f5es).</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#cenarios_1","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#atualizar-curriculo","title":"Atualizar curr\u00edculo","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Atualizar curr\u00edculo lattes Objetivo Maria deseja atualizar seu curr\u00edculo na plataforma Lattes com suas \u00faltimas publica\u00e7\u00f5es e projetos de pesquisa Contexto Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Ter acesso a internet  Local: Em seu laborat\u00f3rio de pesquisa  Tempo: Durante o dia Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, login e senha da plataforma Lattes. Ator(es) Maria Dale Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio acessa o site  2. Navega no menu de acesso direto  3. Clica em atualizar curr\u00edculo  4. Preenche os campos <p> Tabela 1: Cen\u00e1rio 1 (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#buscar-por-pesquisadores","title":"Buscar por Pesquisadores","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Buscar por pesquisadores Objetivo Renato est\u00e1 buscando colaboradores para um projeto de pesquisa e deseja encontrar profissionais com expertise espec\u00edfica na plataforma Lattes. Contexto Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Ter acesso a internet  Local: Em sua resid\u00eancia  Tempo: Durante o dia Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, login e senha da plataforma Lattes. Ator(es) Renato Abreu Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio acessa o site  2. Navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de busca por pesquisadores e especialistas  3. Utiliza o campo de filtros e prefer\u00eancias para achar um pesquisador adequado  4. Examina os perfis dos pesquisadores e analisa suas publica\u00e7\u00f5es e projetos anteriore  5. Entra em contato com os pesquisadores. Restri\u00e7\u00e3o N\u00e3o conseguir encontrar curr\u00edculos relevantes Exce\u00e7\u00e3o Ajustar os filtros e prefer\u00eancias para encontrar o curr\u00edculo do pesquisador ideal <p> Tabela 2: Cen\u00e1rio 2 (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#pesquisar-instituicoes-de-ensino","title":"Pesquisar Institui\u00e7\u00f5es de Ensino","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Pesquisar Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Objetivo Leonardo, um estudante do ensino m\u00e9dio, quer pesquisar sobre diferentes institui\u00e7\u00f5es de ensino e o impacto delas nos projetos acad\u00eamicos, para ajud\u00e1-lo a decidir sobre seu futuro acad\u00eamico. Contexto Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Ter acesso a internet  Local: Em sua escola  Tempo: Durante o dia Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, login e senha da plataforma Lattes. Ator(es) Leonardo Moura Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio acessa o site  2. Navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de busca por institui\u00e7\u00f5es de ensino no menu de acesso direto.  3. \u00c9 encaminhado ao CADI (Cadastro de Informa\u00e7\u00f5es Institucionais) e faz sua busca  4. Examina as pesquisas em atividade e o impacto daquela institui\u00e7\u00e3o no meio acad\u00eamico. Restri\u00e7\u00e3o N\u00e3o conseguir encontrar o objeto de busca Exce\u00e7\u00e3o Alternar entre os filtros:  - Pelo nome e/ou sigla  - Pelo CNPJ <p> Tabela 3: Cen\u00e1rio 3 (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#encontrar-pesquisas-e-artigos","title":"Encontrar pesquisas e artigos","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Encontrar pesquisas e artigos acad\u00eamicos Objetivo Renato est\u00e1 interessado em usar a plataforma Lattes para manter-se atualizado sobre os avan\u00e7os e as pesquisas em sua \u00e1rea de engenharia civil. Para isso, que ler as melhores pesquisas e artigos. Contexto Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Ter acesso a internet  Local: Em sua resid\u00eancia  Tempo: Durante a noite Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, login e senha da plataforma Lattes. Ator(es) Renato Abreu Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio acessa o site  2. Navega at\u00e9 o menu de acesso direto  3. Acessa a aba de buscar dados de pesquisa  4. Clica em artigos  5. Utiliza filtros para conseguir uma pesquisa e/ou artigo adequado. Restri\u00e7\u00e3o N\u00e3o conseguir encontrar a pesquisa/artigo de interesse Exce\u00e7\u00e3o Ajustar os filtros e fazer a pesquisa avan\u00e7ada novamente <p> Tabela 4: Cen\u00e1rio 4 (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#acessar-uma-bases-de-dados-especifica","title":"Acessar uma Bases de Dados espec\u00edfica","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Acessar uma Base de Dados Objetivo Maria deseja pesquisar artigos para ajudar na sua p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Ela precisa de uma base espec\u00edfica de artigos produzidos na It\u00e1lia Contexto Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Ter acesso a internet  Local: Em seu laborat\u00f3rio de pesquisa  Tempo: Durante o dia Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, login e senha da plataforma Lattes. Ator(es) Maria Dale Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio acessa o site  2. Navega no menu de base de dados  3. Depois acessa o menu Outras Bases  4. Acessa a base de dados italiana chamada Da Vinci  5. Procura por um artigo usando os filtros Restri\u00e7\u00e3o N\u00e3o conseguir encontrar a pesquisa/artigo de interesse Exce\u00e7\u00e3o Ajustar os filtros e fazer a pesquisa avan\u00e7ada na base de dados novamente <p> Tabela 5: Cen\u00e1rio 5 (Fonte: BARBOSA, Gabriel. 2023).</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CEN\u00c1RIOS: Rastreamento de Cen\u00e1rios. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: http://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/bnncap3.pdf. Acesso em: 16/10/2023.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios Gabriel Barbosa 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/","title":"\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#arvore-de-tarefas-concorrentes","title":"\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes","text":"<p>A ConcurTask Tree, abreviada como CTT, \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada no campo da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) para modelar e analisar tarefas que os usu\u00e1rios realizam em sistemas computacionais. Essa abordagem \u00e9 particularmente \u00fatil para entender como os usu\u00e1rios interagem com sistemas complexos e identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#nomenclaturas-utilizadas","title":"Nomenclaturas utilizadas","text":"<p>A nomenclatura dos diagramas separa-se, basicamente, em dois conceitos importantes para efetuar corretamente a leitura do diagrama: especifica\u00e7\u00e3o de tarefas e especifica\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre tarefas</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#especificacao-de-tarefas","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Tarefas","text":"<p>Existem 4 tipo de tarefas</p> <ul> <li>Tarefa do usu\u00e1rio: s\u00e3o tarefas realizadas fora do sistema</li> <li>Tarefa do sistema: s\u00e3o processamentos que o sistema faz sem interagir com o usu\u00e1rio</li> <li>Tarefa interativas: s\u00e3o tarefas que acontecem atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre o sistema e o usu\u00e1rio</li> <li>Tarefa abstratas: S\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o de tarefas que d\u00e1 auxilio a decomposi\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#especificacao-de-relacoes-entre-tarefas","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre tarefas","text":"<p>Segundo Barbosa e Diniz (2021), existem 8 tipos de rela\u00e7\u00f5es entre tarefas no diagrama CTT, contudo, no trabalho nos limitamos a utilizar apenas 4 tipos de rela\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o:</p> <p>\u2022 Ativa\u00e7\u00e3o:   T1  &gt;&gt;  T2  significa   que a   segunda tarefa  (T2)    s\u00f3  pode    iniciar  ap\u00f3s    a   primeira    tarefa  (T1)    terminar</p> <p>\u2022 Ativa\u00e7\u00e3o com passagem    de  informa\u00e7\u00e3o:    T1  [   ]   &gt;&gt;  T2  especifica  que,   al\u00e9m    de  T2  s\u00f3  poder   ser iniciada    ap\u00f3s    T1, a   informa\u00e7\u00e3o  produzida  por T1  \u00e9   passada para    T2</p> <p>\u2022 Escolha (tarefas alternativas): T1  [   ]   T2  especifica  duas    tarefas que  estejam habilitadas num momento,    mas que,    uma vez que uma  delas   \u00e9   iniciada,   a   outra   \u00e9   desabilitada</p> <p>\u2022 Tarefas  concorrentes:  T1  ||| T2  especifica  que as  tarefas podem   ser  realizadas  em  qualquer    ordem   ou  ao  mesmo   tempo</p> <p> Figura 3 - Especifica\u00e7\u00f5es do CTT. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#motivacao-da-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00e3o da escolha","text":"<p>Optamos por empregar este m\u00e9todo na an\u00e1lise das seguintes a\u00e7\u00f5es: \"Cadastrar curr\u00edculo,\" \"Atualizar curr\u00edculo,\" e \"Buscar curr\u00edculo.\" A raz\u00e3o para essa escolha reside no fato de que todas essas atividades requerem intera\u00e7\u00f5es entre o usu\u00e1rio e o sistema. A abordagem da \"\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes\" tem a capacidade de estruturar essas intera\u00e7\u00f5es de forma hier\u00e1rquica e, simultaneamente, estabelecer uma ordem cronol\u00f3gica para elas. Isso resulta em uma apresenta\u00e7\u00e3o mais clara e organizada das tarefas.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-1-cadastrar-curriculo","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 1: Cadastrar curr\u00edculo","text":"<p>A tarefa \"Cadastrar curr\u00edculo\" consiste basicamente em inserir as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio no sistema para que essas informa\u00e7\u00f5es sejam salvas e disponibilizadas na plataforma. Na figura 4 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 4 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Cadastrar curr\u00edculo\". Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-2-atualizar-curriculo","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 2: Atualizar curr\u00edculo","text":"<p>A tarefa \"Atualizar curr\u00edculo\" consiste basicamente em editar as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio j\u00e1 cadastradas anteriormente no sistema. Na figura 5 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 5 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Atualizar curr\u00edculo\". Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-3-buscar-curriculo","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 3: Buscar curr\u00edculo","text":"<p>A tarefa \"Buscar curr\u00edculo\" consiste basicamente em buscar as informa\u00e7\u00f5es de um usu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado anteriormente no sistema. Na figura 6 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 6 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Buscar curr\u00edculo\". Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-4-buscar-instituicao","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 4: Buscar institui\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tarefa \"Buscar institui\u00e7\u00e3o\" consiste basicamente em buscar as informa\u00e7\u00f5es de uma institui\u00e7\u00e3o j\u00e1 cadastrada anteriormente no sistema. Na figura 7 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 7 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Buscar institui\u00e7\u00e3o\". Fonte: SOARES, Joel </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-5-depositar-pesquisa","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 5: Depositar pesquisa","text":"<p>A tarefa \"Depositar pesquisa\" consiste basicamente em depositar uma pesquisa no sistema. Na figura 8 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 8 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Depositar pesquisa\". Fonte: BASILIO, Guilherme </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#analise-de-tarefa-ctt-5-buscar-pesquisa","title":"An\u00e1lise de Tarefa CTT 5: Buscar pesquisa","text":"<p>A tarefa \"Consiste pesquisa\" consiste basicamente em buscar uma pesquisa depositada no sistema. Na figura 9 est\u00e1 a an\u00e1lise detalhada representada em diagrama.</p> <p> Figura 9 - An\u00e1lise da Tarefa de \"Buscar pesquisa\". Fonte: de Frias, Miguel </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano-computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Dispon\u00edvel em:  https://www.amazon.com.br/Intera%C3%A7%C3%A3o-Humano-Computador-Simone-Junqueira-Barbosa/dp/8535234187 </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/ctt/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de tarefas Caio Lelis 16/10/2023 Caio Braga 16/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o HTA Caio Lelis e Joel 16/10/2023 Guilherme 16/10/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o do CTT Caio Braga 16/10/2023 Gabriel 16/10/2023 1.3 Adicionando CTT de \"Buscar Institui\u00e7\u00e3o\" Joel Soares 22/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023 1.4 Adicionando CTT de \"Depositar Pesquisa\" Guilherme Basilio 23/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023 1.5 Adicionando CTT de \"Buscar Pesquisa\" Miguel de Frias 23/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo Barbosa et al (2021)<sup>1</sup>, o guia de estilo \u00e9 um documento que registra as decis\u00f5es de design importantes em projetos, garantindo consist\u00eancia. Ele fornece diretrizes para elementos como layout, tipografia, cores e intera\u00e7\u00e3o. O guia \u00e9 uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre equipes de design e desenvolvimento, e pode ser usado em diferentes n\u00edveis, como plataforma ou produto. \u00c9 essencial para manter a coer\u00eancia no design, mas n\u00e3o \u00e9 um conjunto r\u00edgido de regras, mas sim um apoio flex\u00edvel ao processo criativo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo do guia de estilo \u00e9 manter a consist\u00eancia e a qualidade do design em um projeto, registrando e comunicando as principais decis\u00f5es de design para garantir que sejam aplicadas de maneira consistente no produto final. Logo, serve como uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e com a equipe de desenvolvimento na constru\u00e7\u00e3o do produto final. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#organizacao-e-conteudo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado","text":"<p>O guia de estilo ser\u00e1 organizado com t\u00f3picos contendo os seguintes cont\u00e9udos:</p> <ul> <li>Resultados de an\u00e1lise: Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio.</li> <li>Elementos de interface: Disposi\u00e7\u00e3o espacial, janelas, tipografia e cores.</li> <li>Elementos de intera\u00e7\u00e3o: Estilos de intera\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o de um estilo e aceleradores.</li> <li>Elementos de a\u00e7\u00e3o: Preenchimento dos campos, sele\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o</li> <li>Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es: Terminologia, tipos de tela, sequ\u00eancias de di\u00e1logos.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#publico-alvo","title":"P\u00fablico alvo","text":"<p>Este guia de estilo foi criado para servir como uma refer\u00eancia \u00fatil tanto para os estudantes que est\u00e3o estudando a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador quanto para a equipe de design e desenvolvedores da Plataforma Lattes que desejam utiliz\u00e1-lo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o guia","text":"<p>Este guia de estilo \u00e9 uma fonte de orienta\u00e7\u00e3o que pode ser usada ao longo de todo o projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, abrangendo desde a cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o. As diretrizes e boas pr\u00e1ticas oferecidas no guia s\u00e3o \u00fateis para ajudar na tomada de decis\u00f5es de design, assegurando que a interface do usu\u00e1rio atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e promova uma intera\u00e7\u00e3o eficaz e satisfat\u00f3ria com o sistema, ao longo de todo o ciclo de vida do projeto.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como manter o guia","text":"<p>Para fins de manuten\u00e7\u00e3o e com a necessidade de corre\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o no guia de estilo, \u00e9 essencial que ele seja atualizado de forma a permanecer em conformidade com as decis\u00f5es tomadas no projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. \u00c9 importante incluir a data de atualiza\u00e7\u00e3o no guia de estilo para manter um registro claro das mudan\u00e7as. Dessa forma, o guia de estilo permanece como a fonte prim\u00e1ria de estiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o, garantindo a consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em todo o sistema, o que \u00e9 fundamental para proporcionar a melhor experi\u00eancia do usu\u00e1rio e evitar problemas de usabilidade e acessibilidade.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#resultados-de-analise","title":"Resultados de an\u00e1lise","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio","text":"<p>A Plataforma Lattes fornece acesso atrav\u00e9s de computadores e dispositivos m\u00f3veis (como tablets e celulares), sendo o uso ideal por meio dos computadores, isto \u00e9, desktops ou notebooks. Assim, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia levar em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas espec\u00edficas desses dispositivos durante o processo de design e desenvolvimento da interface do sistema, de modo a assegurar que ela proporcione uma experi\u00eancia satisfat\u00f3ria e eficaz para aqueles que a acessam por meio deles. Isso requer ajustar a interface para se adequar a diferentes tamanhos de tela, escolher elementos visuais apropriados e incorporar funcionalidades que sejam intuitivas e de f\u00e1cil acesso para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-interface","title":"Elementos de interface","text":"<p>Na figura abaixo s\u00e3o apresentadas: as dimens\u00f5es espaciais e os grids, as janelas, a tipografia e as cores presentes na Plataforma Lattes.</p> <p>Figura 1 - Elementos da Interface.</p>  Fonte: Caio Braga e Doan Filho, 2023"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-interacao","title":"Elementos de intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#estilos-de-interacao","title":"Estilos de intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>As intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com o sistema s\u00e3o divididas em tr\u00eas partes: - Curriculo: cadastro, atualiza\u00e7\u00e3o e busca - Pesquisa: busca, deposito - Institui\u00e7\u00e3o: busca, atualiza\u00e7\u00e3o e cadastro </p> <p>sendo essa intera\u00e7\u00e3o feita atrav\u00e9s de caixas de textos, bot\u00f5es, hiperlinks e textos. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#selecao-de-um-estilo","title":"Sele\u00e7\u00e3o de um estilo","text":"<p>Considerando uma escolha de estilo voltada para cada tipo de elemento da interface, a sele\u00e7\u00e3o pode ser feita visando o contexto e uso de cada item selecionado, com o foco para cadastramento e busca por curriculos, pesquisas e institui\u00e7\u00f5es</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#aceleradoresteclas-de-atalho","title":"Aceleradores(Teclas de atalho)","text":"<p>N\u00e3o foram encontradas aceleradores na plataforma</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-acao","title":"Elementos de a\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os elementos e a\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio pode executar de acordo com sua necessidade </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#preenchimento-dos-campos","title":"Preenchimento dos campos","text":"<p>O usu\u00e1rio pode preencher os campos de cadastro, busca e atualiza\u00e7\u00e3o de acordo com as diretrizes estabelecidas, sendo inseridas manualmente em caixas de textos e barras de pesquisa. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#selecao","title":"Sele\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na parte de sele\u00e7\u00e3o temos alguns aspectos a serem selecionados como curr\u00edculo, pesquisa e institui\u00e7\u00e3o, ajustar fonte, selecionar twitter, selecionar rss e selecionar contraste. Levando, assim, o usu\u00e1rio a uma parte especifica de acordo com sua necessidade,</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#ativacao","title":"Ativa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui temos o uso de bot\u00f5es \u00edcones e principalmente hiperkinks sendo eles como: </p> <ul> <li>Buscar curr\u00edculo</li> <li>Atualizar curr\u00edculo</li> <li>Cadastrar curr\u00edculo</li> <li>Buscar institui\u00e7\u00e3o</li> <li>Atualizar institui\u00e7\u00e3o</li> <li>Cadastrar institui\u00e7\u00e3o </li> <li>Acessar o portal do dir\u00e9torio</li> <li>Acessar painel lattes </li> <li>Buscar dados de pesquisa</li> <li>Despositar dados de pesquisa </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#vocabulario-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#terminologia","title":"Terminologia","text":"<p>A plataforma usa alguns termos associados ao meio acad\u00eamico, por\u00e9m a linguagem \u00e9 majoritariamente de comum entendimento para o p\u00fablico geral. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#tipos-de-tela","title":"Tipos de tela","text":"<p>As telas mudam bastante de acordo com o uso do site, diferenciando-se de acordo com a ferramenta usada, podendo trazer uma interface diferenciada. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#sequencias-de-dialogos","title":"Sequ\u00eancias de di\u00e1logos","text":"<p>As sequ\u00eancias de di\u00e1logos n\u00e3o se diferenciam muito entre as telas, seguindo um padr\u00e3o de instru\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#proposta-de-intervencao","title":"Proposta de interven\u00e7\u00e3o","text":"<p>A proposta de interven\u00e7\u00e3o foram desenvolvidas de acordo com os Principios e Metas de usabilidade propostas pelo grupo, e pensada para ser usada como uma ferramenta para auxiliar nas melhorias requeridas para a Plataforma Lattes </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de usabilidade","text":"<p>Com embasamento nas metas de usabilidade elicitados pelo grupo como : Efic\u00e1cia, Efici\u00eancia, Seguran\u00e7a, Utilidade, Aprendizado e Memoriza\u00e7\u00e3o trouxemos alguns pontos que podem ser melhorados, dentre eles: </p> <ul> <li>Clareza nos componentes. -&gt; Aprendizado. </li> <li>Responsividade em dispositivos com menor resolu\u00e7\u00e3o -&gt; Utilidade. </li> <li>Interface padronizadas -&gt; Efici\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#principios-gerais","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>Usando a rela\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios gerais elicitados pelo grupo, podemos considerar alguns aspectos para o aux\u00edlio das melhorias como:</p> <ul> <li> <p>Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio -&gt; Trazendo uma interface padronizada podemos obter a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente ao usar a plataforma, atendendo as expectativas do usu\u00e1rio-alvo da plataforma.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o -&gt; Fazendo a padroniza\u00e7\u00e3o da interface traremos consist\u00eancia e padr\u00e3o entre as telas.</p> </li> <li> <p>Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio -&gt; Com a interface padronizada podemos trazer uma melhor experi\u00eancia do usu\u00e1rio e consequentemente aumenta a efici\u00eancia do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao uso da plataforma. </p> </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#proposta-no-figma","title":"Proposta no figma","text":"<p>Criamos um quadro no figma para demonstrar de forma mais detalhada a nossa proposta de interven\u00e7\u00e3o como citado na figura abaixo, fizemos essa proposta com o objetivo de melhorar a experi\u00eancia e intera\u00e7\u00e3o com a Plataforma Lattes, trazendo as as diretrizes vistas na disciplina como Principios e Metas de usabilidade.</p> <p>Figura 2 - Proposta de Interven\u00e7\u00e3o.</p>  Fonte: Caio Braga e Doan Filho, 2023"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p> 1. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira et al. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 1. ed. Rio de Janeiro: Simone Diniz Junqueira Barbosa, 2021.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Criando guia de estilo Doan Filho 23/10/2023 Caio Braga 23/10/23 1.1 Adicionando as figuras do Figma Caio Braga 23/10/2023 Doan Filho 23/10/23"},{"location":"analise-de-requisitos/hta/","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":"<p> \u2003\u2003A An\u00e1lise de Tarefas \u00e9 utilizada para ser um entendimento sobre qual o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles realizam e por qu\u00ea. Nessa an\u00e1lise o trabalho \u00e9 definido em termos de objetivos que os usu\u00e1rios precisam antingir. </p> <p> \u2003\u2003Diaper (2003) define a an\u00e1lise de tarefas como uma abordagem na ergonomia e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) que envolve coletar, classificar e interpretar dados sobre o desempenho de sistemas que incluem pelo menos uma pessoa como componente. </p> <p>Essa an\u00e1lise pode ser usada em tr\u00eas atividades principais: </p> <ul> <li>Analisar a situa\u00e7\u00e3o atual, </li> <li>Redesenhar sistemas computacionais </li> <li>Avaliar interven\u00e7\u00f5es que envolvem sistemas computacionais. </li> </ul> <p> \u2003\u2003O processo de an\u00e1lise de tarefas come\u00e7a com a identifica\u00e7\u00e3o de um conjunto de objetivos dos usu\u00e1rios, estes, definidos em termos psicol\u00f3gicos . Para cada objetivo, s\u00e3o listadas as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos agentes, incluindo intera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e com sistemas computacionais. Se houver v\u00e1rios agentes, suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o representadas em colunas separadas. </p> <p> \u2003\u2003\u00c9 importante observar que, independentemente da forma como os dados s\u00e3o coletados, a an\u00e1lise de tarefas oferece apenas uma simula\u00e7\u00e3o das tarefas reais. Existem in\u00fameras tarefas realizadas por diferentes pessoas, mas apenas algumas s\u00e3o selecionadas para an\u00e1lise. Al\u00e9m disso, apenas uma pequena parte do trabalho pode ser observada, tornando os dados sempre incompletos. </p> <p>O grupo decidiu fazer o uso de dois m\u00e9todos para a an\u00e1lise de tarefas, sendo eles:</p> <ul> <li>An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA);</li> <li>ConcurTask Tree (CTT).</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/hta/#hta-analise-hierarquica-de-tarefa","title":"HTA - An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefa","text":"<p>\u2003\u2003A metodologia consiste em quebrar as tarefas em sub-tarefas, e estas por sua vez em sub-sub-tarefas e assim por diante.</p> <p>A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas possui os seguintes elementos:</p> <ul> <li> <p>Tarefa: Uma parte espec\u00edfica de um trabalho a ser realizada.</p> </li> <li> <p>Objetivo: Um estado final desejado, que pode ser definido por eventos ou valores fisicamente observ\u00e1veis.</p> </li> <li> <p>Sub-objetivo: Um objetivo de alto n\u00edvel que \u00e9 dividido em subobjetivos menores. Por exemplo, o objetivo \"iniciar uma partida de xadrez\" pode ser dividido em subobjetivos, como \"definir o tipo de oponente\", \"escolher a modalidade de jogo\" e \"configurar o incremento\".</p> </li> <li> <p>Plano: Um conjunto organizado de subobjetivos que precisam ser alcan\u00e7ados para atingir um objetivo maior. Um plano \u00e9 composto por subobjetivos e suas rela\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Opera\u00e7\u00e3o: As opera\u00e7\u00f5es envolvem as circunst\u00e2ncias de ativa\u00e7\u00e3o do objetivo (entrada), as atividades ou a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para alcan\u00e7\u00e1-lo e as condi\u00e7\u00f5es que indicam que o objetivo foi alcan\u00e7ado (feedback).</p> </li> </ul> <p>Esta an\u00e1lise pode ser implementada em formato de tabela, ou por um diagrama conforme a nota\u00e7\u00e3o a seguir:</p> <p> Figura 1 - Elementos HTA - Faixa et\u00e1ria. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/hta/#buscar-curriculo","title":"Buscar curr\u00edculo","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de buscar curr\u00edculo conforme dados selecionados para busca.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas/Recomenda\u00e7\u00f5es 0.0 Buscar curr\u00edculo Input: Acesso \u00e0 op\u00e7\u00e3o \"Buscar curr\u00edculo\" na tela inicial do site  Feedback: Tela de busca com informa\u00e7\u00f5es e campos em branco  Plano: Definir como a busca por curr\u00edculo pode ser aprimorada 1.0 Busca Normal plano: definir tipo de busca 2.0 Busca avan\u00e7ada plano: definir tipo de busca 1.1 Busca nome plano: buscar curriculo pelo nome 1.2 Busca assunto plano: buscar curriculo pelo nome 2.1 Construir consulta 2.2 Aplicar filtros 1.3 Aplicar filtros/refer\u00eancias <p>Tabela 1: Tabela da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Buscar curr\u00edculo\" (Fonte: Caio Lucas)</p> <p> Figura 3: Diagrama da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Buscar curr\u00edculo\" (Fonte: Caio Lucas) </p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/hta/#buscar-instituicao","title":"Buscar institui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de buscar uma institui\u00e7\u00e3o conforme dados selecionados para busca.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas/Recomenda\u00e7\u00f5es 0.0 Buscar institui\u00e7\u00e3o Input: Acesso \u00e0 op\u00e7\u00e3o \"Buscar institui\u00e7\u00e3o\" na tela inicial do site  Feedback: Tela de Diret\u00f3rio de institui\u00e7\u00f5es  Plano: Definir como a busca por institui\u00e7\u00e3o pode ser aprimorada 1.0 P\u00e1gina inicial plano: apresentar a p\u00e1gina \"Diret\u00f3rio de Institui\u00e7\u00f5es\" para o usu\u00e1rio 2.0 Busca plano: definir tipo de busca 2.1 Busca pelo nome e/ou sigla plano: institui\u00e7\u00e3o pelo nome e/ou sigla cadastrado 2.2 Busca CNPJ plano: buscar institui\u00e7\u00e3o pelo CNPJ 3.0 Demonsta\u00e7\u00e3o dos resultados plano: Demonstrar uma lista de resultados para o usu\u00e1rio, aonde poder\u00e1 selecionar a institui\u00e7\u00e3o que desejar para obter mais informa\u00e7\u00f5es <p>Tabela 2: Tabela da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Buscar institui\u00e7\u00e3o\" (Fonte: Caio Lucas)</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/hta/#depositar-dados-de-pesquisa","title":"Depositar dados de pesquisa","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de depositar uma pesquisa.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas/Recomenda\u00e7\u00f5es 0.0 Depositar pesquisa Input: Acesso \u00e0 op\u00e7\u00e3o \"Depositar pesquisa\" na tela inicial do site  Feedback: Tela de dep\u00f3sito de pesquisa com informa\u00e7\u00f5es e campo em branco  Plano: Definir como o dep\u00f3sito de pesquisa pode ser aprimorado 1.0 P\u00e1gina inicial plano: apresentar a p\u00e1gina de cadastro de pesquisa para o usu\u00e1rio 2.0 Dados da pesquisa plano: Coletar informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a pesquisa a ser cadastrada 2.1 T\u00edtulo da pesquisa plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que insira o t\u00edtulo da pesquisa 2.2 Resumo da pesquisa plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que insira um resumo conciso da pesquisa 3.0 Dura\u00e7\u00e3o da pesquisa plano: Solicitar ao usu\u00e1rio que especifique o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa 4.0 Anexos Permitir ao usu\u00e1rio anexar arquivos \u00e0 pesquisa, como artigos, resumos, apresenta\u00e7\u00f5es, etc 5.0 Avalia\u00e7\u00e3o Solicitar ao usu\u00e1rio que avalie a relev\u00e2ncia da pesquisa <p>Tabela 3: Tabela da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Depositar dados de pesquisa\" (Fonte: Guilherme Basilio) </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/hta/#buscar-dados-de-pesquisa","title":"Buscar dados de pesquisa","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de buscar dados de pesquisa conforme dados selecionados para busca.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas/Recomenda\u00e7\u00f5es 0.0 Buscar institui\u00e7\u00e3o Input: Acesso \u00e0 op\u00e7\u00e3o \"Buscar dados de pesquisa\" na tela inicial do site  Feedback: Tela de consulta de pesquisas  Plano: Definir como a busca por dados de pesquisa pode seer melhorada 1.0 P\u00e1gina inicial plano: apresentar a p\u00e1gina \"Consulta de pesquisas\" para o usu\u00e1rio 2.0 Busca plano: definir tipo de busca 2.1 Busca pelo nome/palavra-chave plano:  buscar a pesquisa pelo nome ou palavra-chave 2.2 Busca pelo autor plano: buscar pesquisa pelo autor 3.0 Demonsta\u00e7\u00e3o dos resultados plano: Demonstrar uma lista de resultados para o usu\u00e1rio, aonde poder\u00e1 selecionar os dados de pesquisa para obter mais informa\u00e7\u00f5es sobre a mesma <p>Tabela 4: Tabela da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas para o objetivo \"Buscar dados de pesquisa\" (Fonte: Miguel de Frias)</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano-computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Dispon\u00edvel em:  https://www.amazon.com.br/Intera%C3%A7%C3%A3o-Humano-Computador-Simone-Junqueira-Barbosa/dp/8535234187 </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/hta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de tarefas Caio Lelis 16/10/2023 Caio Braga 16/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o HTA Caio Lelis e Joel 16/10/2023 Guilherme 16/10/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o do CTT Caio Braga 16/10/2023 Gabriel 16/10/2023 1.3 Adicionando HTA de \"Buscar Institui\u00e7\u00e3o\" Joel Soares 22/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023 1.4 Adicionando HTA de \"Depositar Pesquisa\" Guilherme Basilio 23/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023 1.5 Adicionando HTA de \"Buscar Pesquisa\" Miguel de Frias 23/10/2023 Miguel de Frias e Guilherme Basilio 23/10/2023"},{"location":"analise-de-requisitos/introspeccao/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A plataforma Lattes representa um ponto central na paisagem acad\u00eamica, servindo como um reposit\u00f3rio abrangente para a organiza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e acad\u00eamica. Para entender plenamente o impacto e a efic\u00e1cia dessa plataforma, \u00e9 essencial realizar uma introspec\u00e7\u00e3o detalhada. Neste contexto, esta introspec\u00e7\u00e3o visa analisar profundamente a estrutura, funcionalidades e implica\u00e7\u00f5es da plataforma Lattes, proporcionando uma vis\u00e3o abrangente de seu papel na promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia acad\u00eamica e no fortalecimento dos perfis cient\u00edficos. Ao examinar minuciosamente os elementos-chave da plataforma, esta introspec\u00e7\u00e3o busca oferecer uma compreens\u00e3o aprofundada e cr\u00edtica de como a Lattes molda e facilita a narrativa acad\u00eamica, influenciando a pesquisa e a colabora\u00e7\u00e3o dentro da comunidade cient\u00edfica.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/introspeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003A an\u00e1lise detalhada da plataforma Lattes foi conduzida de forma individual pelos membros Guilherme Basilio e Miguel de Frias. Cada integrante do grupo realizou uma an\u00e1lise minuciosa e introspectiva, examinando os diferentes aspectos da plataforma, tais como a estrutura do curr\u00edculo, produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e colabora\u00e7\u00f5es.</p> <p>Os resultados das an\u00e1lises individuais foram consolidados em uma tabela abrangente, abordando tanto os Requisitos Funcionais quanto os Requisitos N\u00e3o-Funcionais identificados durante a introspec\u00e7\u00e3o. Essa etapa proporcionou uma vis\u00e3o global e integrada das percep\u00e7\u00f5es de cada membro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 plataforma Lattes.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/introspeccao/#tabelas-de-requisitos","title":"Tabelas de Requisitos","text":"<p>\u2003\u2003As tabelas abaixo apresentam os requisitos de software identificados durante a introspec\u00e7\u00e3o da plataforma Lattes. Cada requisito recebeu uma identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no formato 'IPC' seguido por um n\u00famero, e foi detalhadamente descrito. Al\u00e9m disso, cada requisito foi categorizado como um dos seguintes:</p> <p>RF: Requisitos Funcionais - Refere-se ao comportamento ou funcionalidade que o software deve exibir para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>RNF: Requisitos N\u00e3o-Funcionais - Refere-se a atributos que o software deve possuir, como desempenho, seguran\u00e7a e usabilidade, sem descrever diretamente o comportamento do software.</p> <p>IPCx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</p> ID Funcionalidade C\u00f3digo IPC01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar cadastro de novo curr\u00edculo RF IPC02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de atualizar curr\u00edculo RF IPC03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar curr\u00edculo RF IPC04 O site deve ter uma interface intuitiva, f\u00e1cil de navegar e que proporcione uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio. RF IPC05 Deve ser disponibilizada uma forma de entrar em contato com o CNPQ no caso de algum problema espec\u00edfico do usu\u00e1rio RF IPC06 Deve ser poss\u00edvel acessar os termos de uso RF IPC07 Deve ser poss\u00edvel personalizar a apar\u00eancia da interface do usu\u00e1rio. RF IPC08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar institui\u00e7\u00e3o RF IPC09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de atualizar institui\u00e7\u00e3o RF IPC10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar institui\u00e7\u00e3o RF IPC11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar dados de pesquisa RF IPC12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de depositar dados de pesquisa RF IPC13 O site deve funcionar no Chrome, no Safari, no Edge e no Mozilla. RNF IPC14 O site deve funcionar tanto no ambiente Windows, quanto no Linux e no IOS. RNF IPC15 Garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios durante a transmiss\u00e3o e armazenamento de dados. RNF IPC16 interface deve ser responsiva para o navegador de dispositivos m\u00f3veis. RNF <p> Tabela 1: Tabela dos Requisitos Elicitados. (Fonte: Miguel de Frias e Guilherme Basilio, 2023).</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/introspeccao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] \"Nome do site\", Disponivel em: [link ddo site], acesso em 04 de Outubro de 2023 [1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 16 de outubro de 2023. [2] 1library. Engenharia de Requisitos. Dispon\u00edvem em: &lt;https://1library.org/article/an%C3%A1lise-de-documentos-t%C3%A9cnicas-para-elicita%C3%A7%C3%A3o-de-requisitos.qor9dxjq&gt;. Acesso em: 16 de outubro 2023.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/introspeccao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de perfil de introspec\u00e7\u00e3o Guilherme Basilio e Miguel Matos 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#introducao","title":"introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como prop\u00f3sito estabelecer os crit\u00e9rios de usabilidade, que desempenham um papel fundamental na determina\u00e7\u00e3o dos aspectos que devem ser priorizados no processo de design. Al\u00e9m disso, ele descreve o processo de avalia\u00e7\u00e3o que ocorrer\u00e1 durante o desenvolvimento do projeto e define quais padr\u00f5es s\u00e3o considerados aceit\u00e1veis ou inaceit\u00e1veis.</p> <p>Para alcan\u00e7ar esses padr\u00f5es de usabilidade, s\u00e3o definidas as Metas de Usabilidade. Essas metas s\u00e3o os pilares que permitem atingir as caracter\u00edsticas de qualidade previamente mencionadas. Neste projeto, focaremos nas seguintes metas: Aprendizado, Efici\u00eancia, Efic\u00e1cia, Memoriza\u00e7\u00e3o, Seguran\u00e7a, Utilidade que s\u00e3o as metas de usabilidade definidas pelo pesquisador Nielsen. Cada uma dessas metas desempenha um papel vital na busca por sistemas que sejam intuitivos, eficazes e agrad\u00e1veis para os usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Neste projeto, todas as metas de usabilidade ser\u00e3o minuciosamente examinadas para obter uma vis\u00e3o abrangente da efic\u00e1cia do sistema e identificar quais delas apresentam problemas na implementa\u00e7\u00e3o, sendo, portanto, priorit\u00e1rias para o aprimoramento no projeto.</p> <p>Para avaliar a usabilidade, ser\u00e3o realizadas simula\u00e7\u00f5es do comportamento esperado dos usu\u00e1rios, levando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas definidas no perfil do usu\u00e1rio, em diversas situa\u00e7\u00f5es de uso. Isso nos permitir\u00e1 avaliar como cada uma das metas est\u00e1 sendo incorporada ao sistema. Como resultado, as metas ser\u00e3o classificadas com base em seu cumprimento pelo sistema, determinando quais foram alcan\u00e7adas e quais n\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#definicao-das-metas-de-usabilidade","title":"Defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade","text":"<p>Efic\u00e1cia: Relaciona-se com a capacidade do produto em desempenhar efetivamente as fun\u00e7\u00f5es esperadas, ou seja, se ele \u00e9 eficaz em cumprir o prop\u00f3sito para o qual foi projetado.</p> <p>Efici\u00eancia: Refere-se a como o sistema auxilia o usu\u00e1rio a realizar suas atividades desejadas de forma econ\u00f4mica, minimizando o n\u00famero de etapas necess\u00e1rias para alcan\u00e7ar um objetivo.</p> <p>Seguran\u00e7a: Envolve a prote\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio contra situa\u00e7\u00f5es perigosas e a preven\u00e7\u00e3o de erros graves. O sistema deve oferecer mecanismos para que o usu\u00e1rio possa recuperar-se de erros ou desfaz\u00ea-los, caso ocorram.</p> <p>Utilidade: Est\u00e1 relacionada \u00e0s medidas e funcionalidades disponibilizadas ao usu\u00e1rio para realizar as tarefas desejadas de maneira eficaz e satisfat\u00f3ria.</p> <p>Aprendizado: Diz respeito \u00e0 facilidade com que o usu\u00e1rio pode aprender a utilizar o sistema. O objetivo \u00e9 permitir que o usu\u00e1rio aprenda a usar o sistema rapidamente e se torne competente na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.</p> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: Refere-se \u00e0 capacidade do usu\u00e1rio de relembrar como usar o sistema ap\u00f3s j\u00e1 ter aprendido. Isso \u00e9 especialmente importante quando se trata de sistemas que n\u00e3o s\u00e3o utilizados com frequ\u00eancia, garantindo que o usu\u00e1rio retenha o conhecimento sobre o uso do sistema ao longo do tempo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#metas-a-serem-alcancadas-em-nosso-projeto","title":"Metas a serem alcan\u00e7adas em nosso projeto","text":"<p>Aqui est\u00e3o listadas as metas de usabilidade e como o site Lattes CNPQ as incorpora.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#1-eficacia","title":"1. Efic\u00e1cia","text":"<p>Definida o qu\u00e3o bom o sistema faz o que se espera que ele fa\u00e7a.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#no-sistema","title":"No sistema","text":"<p>No geral, o sistema apresenta uma efic\u00e1cia parcial. Ele permite que o usu\u00e1rio realize com sucesso as principais atividades relacionadas ao registro de informa\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e profissionais em seu curr\u00edculo Lattes.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#2-eficiencia","title":"2. Efici\u00eancia","text":"<p>Definida qual a efici\u00eancia do sistema em ajudar o usu\u00e1rio a executar suas tarefas de forma eficaz.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#no-sistema_1","title":"No sistema","text":"<p>O sistema atualmente n\u00e3o se apresenta eficiente em rela\u00e7\u00e3o a algumas funcionalidades. Embora os usu\u00e1rios sejam capazes de concluir as principais atividades relacionadas ao registro de informa\u00e7\u00f5es, existem oportunidades para simplificar ainda mais o processo. Por exemplo, otimizar o preenchimento de campos e reduzir a quantidade de etapas necess\u00e1rias para realizar tarefas comuns pode melhorar significativamente a efici\u00eancia e a fluidez da experi\u00eancia do usu\u00e1rio como podemos notar na figura 1.</p> <p><p>Figura 1: Meta de usabilidade Efici\u00eancia (fonte: Lattes CNPQ)</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#3-seguranca","title":"3. Seguran\u00e7a","text":"<p>Definida como o sistema consegue manter o usu\u00e1rio seguro, evitando situa\u00e7\u00f5es perigosas e desfavor\u00e1veis.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#no-sistema_2","title":"No sistema","text":"<p>O sistema Lattes CNPQ j\u00e1 incorpora algumas precau\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, como a criptografia de dados e a autentica\u00e7\u00e3o por nome de usu\u00e1rio e senha. Uma medida adicional de seguran\u00e7a recomendada \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de senhas robustas e exclusivas. Vale ressaltar que a p\u00e1gina de login frequentemente sai do ar e carece de uma boa responsividade, o que pode afetar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em dispositivos m\u00f3veis ou com telas menores.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#4-utilidade","title":"4. Utilidade","text":"<p>Definida como a capacidade do sistema de prover valor e benef\u00edcios ao usu\u00e1rio, atendendo eficazmente \u00e0s suas necessidades e objetivos.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#no-sistema_3","title":"No sistema","text":"<p>O site disponibiliza as ferramentas essenciais para que o usu\u00e1rio alcance com sucesso o seu objetivo final.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#5-facilidade-de-aprendizado","title":"5. Facilidade de aprendizado","text":"<p>Definida como a rapidez com que os usu\u00e1rios podem compreender e utilizar o sistema de forma intuitiva, exigindo um esfor\u00e7o m\u00ednimo para dominar suas funcionalidades.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#no-sistema_4","title":"No sistema","text":"<p>Algumas das funcionalidades presentes no site se encontram um tanto quanto escondidas ou pouco evidentes, sendo mascaradas por elementos visuais que n\u00e3o s\u00e3o particularmente intuitivos ou atrativos. Isso pode dificultar a capacidade do usu\u00e1rio de encontrar o que procura, como ilustrado na Figura 2.</p> <p><p>Figura 2: Meta de usabilidade Facilidade de aprendizado (fonte: Lattes CNPQ)</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#6-facilidade-de-recordacao","title":"6. Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o","text":"<p>Definida como a capacidade do sistema de permitir que os usu\u00e1rios se lembrem de como us\u00e1-lo mesmo ap\u00f3s per\u00edodos de n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o, mantendo a efici\u00eancia ao longo do tempo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#no-sistema_5","title":"No sistema","text":"<p>A utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de f\u00e1cil memoriza\u00e7\u00e3o, ou seja, ap\u00f3s aprender a utilizar o sistema e se realizar as tarefas que se deseja, fica f\u00e1cil mesmo ap\u00f3s um per\u00edodo de inatividade recuperar os conhecimentos que se tinha antes sobre o site e lembrar o caminho para realizar as tarefas.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Portanto, ap\u00f3s uma avalia\u00e7\u00e3o minuciosa por meio de simula\u00e7\u00f5es do comportamento esperado dos usu\u00e1rios, identificamos as metas cruciais de usabilidade que orientaram todo o processo de defini\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s analisar as metas de usabilidade estabelecidas por Nielsen, conclu\u00edmos que as metas mais cr\u00edticas dentro do contexto do nosso projeto s\u00e3o as seguintes:</p> <ul> <li> <p>Efici\u00eancia: Buscamos otimizar o preenchimento de campos na p\u00e1gina, simplificando o processo e tornando-o mais eficiente.</p> </li> <li> <p>Aprendizagem: Nossa meta \u00e9 tornar os comandos e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es mais intuitivos, facilitando o processo de aprendizagem para os usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: Procuramos tornar as funcionalidades e locais de informa\u00e7\u00f5es mais intuitivos e memor\u00e1veis, de modo que os usu\u00e1rios possam recordar facilmente como usar o sistema, mesmo ap\u00f3s um per\u00edodo de inatividade.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Acesso em: 21 out. 2023.</p> <p>[2] NIELSEN, Jacob. Designing Web Usability: The Practice of Simplicity Peachpit Press, la edi\u00e7\u00e3o 1999</p> <p>[3] HENRIQUE, Matheus; FERREIRA, Rafael. Metas de Usabilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/analise-de-requisitos/metas-usabilidade.md. Acesso em: 22 outubro 2023.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e introdu\u00e7\u00e3o Guilherme Basilio 21/10/202 Miguel de Frias 23/10/2023 1.1 Adicionando t\u00edtulo ao artefato Guilherme Basilio 22/10/202 Miguel de Frias 23/10/2023 1.2 Adicionando efic\u00e1cia, efici\u00eancia e seguran\u00e7a Guilherme Basilio 22/10/202 Miguel de Frias 23/10/2023 1.3 Adicionando utilidade, aprendizado e memoriza\u00e7\u00e3o Guilherme Basilio 23/10/202 Joel Soares 23/10/2023 1.4 Corrigindo erros e melhorando conclus\u00e3o Guilherme Basilio 23/10/202 Joel Soares 23/10/2023"},{"location":"analise-de-requisitos/observacao/","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/observacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A estrat\u00e9gia de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos por meio da observa\u00e7\u00e3o envolve a pr\u00e1tica de assistir atentamente \u00e0 intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema. Ao realizar essa observa\u00e7\u00e3o, o grupo tem a oportunidade de identificar necessidades espec\u00edficas, lacunas no processo, fluxos de trabalho existentes e \u00e1reas potenciais para melhorias no sistema. Este m\u00e9todo contribui significativamente para uma defini\u00e7\u00e3o mais precisa e abrangente dos requisitos de software.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/observacao/#processo-de-observacao","title":"Processo de Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para realizar a elicita\u00e7\u00e3o na plataforma Lattes, foram designadas antecipadamente uma s\u00e9rie de tarefas para o usu\u00e1rio. Essas tarefas inclu\u00edam a explora\u00e7\u00e3o de todas as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no menu geral, alinhadas aos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais estabelecidos.</p> <p>V\u00eddeo: Link para observa\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/observacao/#tabelas-de-requisitos","title":"Tabelas de Requisitos","text":"<p>\u2003\u2003As tabelas abaixo apresentam os requisitos de software identificados durante a observa\u00e7\u00e3o da plataforma Lattes. Cada requisito recebeu uma identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no formato 'OBS' seguido por um n\u00famero, e foi detalhadamente descrito. Al\u00e9m disso, cada requisito foi categorizado como um dos seguintes:</p> <p>RF: Requisitos Funcionais - Refere-se ao comportamento ou funcionalidade que o software deve exibir para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>RNF: Requisitos N\u00e3o-Funcionais - Refere-se a atributos que o software deve possuir, como desempenho, seguran\u00e7a e usabilidade, sem descrever diretamente o comportamento do software.</p> <p>OBSx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</p> ID Funcionalidade C\u00f3digo OBS01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar cadastro de novo curr\u00edculo RF OBS02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de atualizar curr\u00edculo RF OBS03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar curr\u00edculo RF OBS04 O site deve ter uma interface intuitiva, f\u00e1cil de navegar e que proporcione uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio. RF OBS05 Deve ser disponibilizada uma forma de entrar em contato com o CNPQ no caso de algum problema espec\u00edfico do usu\u00e1rio RF OBS06 Deve ser poss\u00edvel acessar os termos de uso RF OBS07 Deve ser poss\u00edvel personalizar a apar\u00eancia da interface do usu\u00e1rio. RF OBS08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar institui\u00e7\u00e3o RF OBS09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de atualizar institui\u00e7\u00e3o RF OBS10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar institui\u00e7\u00e3o RF OBS11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar dados de pesquisa RF OBS12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de depositar dados de pesquisa RF OBS13 O aplicativo deve fornecer ao usu\u00e1rio o feedback de suas a\u00e7\u00f5es RNF OBS14 Deve ser poss\u00edvel fazer solicita\u00e7\u00f5es triviais com 3 cliques RNF OBS15 Deve apresentar uma interface que facilita a preven\u00e7\u00e3o de erros RNF"},{"location":"analise-de-requisitos/observacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 16 de outubro de 2023. [2] 1library. Engenharia de Requisitos. Dispon\u00edvem em: &lt;https://1library.org/article/an%C3%A1lise-de-documentos-t%C3%A9cnicas-para-elicita%C3%A7%C3%A3o-de-requisitos.qor9dxjq&gt;. Acesso em: 16 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/observacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de Observa\u00e7\u00e3o Gui\u00e7herme Basilio e Miguel de Farias 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 definir o perfil t\u00edpico de usu\u00e1rio da plataforma Lattes. O mapeamento deste perfil auxiliar\u00e1 em etapas posteriores do projeto, principalmente na cria\u00e7\u00e3o de personas que participar\u00e3o das etapas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos.</p> <p>Para realizar tal objetivo, o grupo desenvolveu um question\u00e1rio que foi repassado na comunidade local da Universidade de Bras\u00edlia e tamb\u00e9m utilizamos os Paineis desenvolvidos pelo CNPq, dispon\u00edvel nesse link</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>O question\u00e1rio foi mediado pela ferramenta Google Forms trazendo perguntas sobre o usu\u00e1rio e sua experi\u00eancia com a Plataforma lattes, o formul\u00e1rio foi submetido a grupos de estudantes da Universidade de Bras\u00edlia, e foi submetido um termo de consentimento livre no in\u00edcio do formul\u00e1rio. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#mapeamento-do-painel-lattes","title":"Mapeamento do Painel Lattes","text":"<p> Figura 1 - Painel Lattes - Total de Curriculos cadastrados. Fonte: Autores </p> <p> Figura 2 - Painel Lattes - mapeamento por sexo: feminino. Fonte: Autores </p> <p> Figura 3 - Painel Lattes - mapeamento por sexo: masculino. Fonte: Autores </p> <p>Datando pelos graficos a seguir, notamos que temos umas diversidades de idades que usam a plataforma, assim deixando mais abrangente a lista de perfil de pessoas que podemos encontrar que utilizam o cnpq lattes</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#resultado-do-questionario","title":"Resultado do Question\u00e1rio","text":"<p>Aqui temos o resultado das respostas que foram submetidas aos usu\u00e1rios,o formul\u00e1rio ficou no ar de 13/10 a 16/10 em grupos de WhatsApp de estudantes universit\u00e1rios obtendo a  participa\u00e7\u00e3o de 12 pessoas. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>Aqui s\u00e3o as perguntas que ser\u00e3o coletadas dados referentes ao perfil do usu\u00e1rio </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#faixa-etaria","title":"Faixa Et\u00e1ria","text":"<p>Pergunta feita para coletar as idades dos participantes que se propuseram a responder o formul\u00e1rio </p> <p> Figura 1 - Resultado do Question\u00e1rio - Faixa et\u00e1ria. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#sexualidade","title":"Sexualidade","text":"<p>Pergunta feita coletando dados sobre a sexualizade dos participantes </p> <p> Figura 2 - Resultado do Question\u00e1rio - Sexo. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#escolaridade","title":"Escolaridade","text":"<p>Pergunta feita para coletar a escolaridade dos participantes </p> <p> Figura 3 - Resultado do Question\u00e1rio - Escolaridade. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#familiaridade-com-a-plataforma","title":"Familiaridade com a Plataforma","text":"<p>Pergunta feita para  coletamos um pouco de como \u00e9 a familiaridade com a plataforma lattes </p> <p> Figura 4 - Resultado do Question\u00e1rio - Familiaridade. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#experiencia-do-usuario","title":"Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>Aqui coletaremos informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio </p> <p> Figura 5 - Resultado do Question\u00e1rio - Tipo de Experi\u00eancia. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#avaliacao-da-experiencia","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia","text":"<p>Pergunta feita para coletar a avalia\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio de acordo com o acesso a plataforma</p> <p> Figura 1 - Resultado do Question\u00e1rio - Faixa et\u00e1ria. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#vinculo-com-a-instituicao-de-ensino","title":"Vinculo com a institui\u00e7\u00e3o de ensino","text":"<p>Pergunta feita para aferir qual o vinculo do usu\u00e1rio e o seu uso durante o vinculo correspondente com a sua respectiva unidade de ensino quando respondeu o formul\u00e1rio.</p> <p> Figura 7 - Resultado do Question\u00e1rio - V\u00ednculo com universidade ou institui\u00e7\u00e3o de ensino. Fonte: Autores </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#perfil-do-usuario_1","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>Ap\u00f3s realizar as pesquisas citadas, o grupo definiu o seguinte perfil de usu\u00e1rio:</p> Caracter\u00edsticas Descri\u00e7\u00e3o Idade Entre 18 a 65 anos (Jovens/Idosos) Experi\u00eancia Novatos e Veteranos Atitudes Tecn\u00f3filo Escolaridade Ensino superior incompleto Resid\u00eancia Brasil Tarefas prim\u00e1rias Busca por curr\u00edculo e pesquisa Descri\u00e7\u00e3o de Hardware Windows, macOS, Linux, Android"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Painel Lattes. Dispon\u00edvel em: https://painel-lattes.cnpq.br/#/pages/dashboard. Acesso em: 16 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o dos documentos e adi\u00e7\u00e3o das imagens Joel Soares 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 1.1 Mudan\u00e7as e ajustes no Documento Doan Filho 16/10/2023 Joel Soares 16/10/2023 1.2 Adicionando descri\u00e7\u00e3o de Hardware Joel Soares 22/10/2023 Doan Filho 23/10/2023"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 utilizar a defini\u00e7\u00e3o de personas para especifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. \u00c9 necess\u00e1rio elencar usu\u00e1rios fict\u00edcios, baseados em dados reais, que representam os diversos tipos de usu\u00e1rios que v\u00e3o interagir com o aplicativo selecionado.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#beneficios-das-personas","title":"Benef\u00edcios das Personas","text":"<p>Os benef\u00edcios das Personas s\u00e3o diversos. Elas ajudam a concentrar as decis\u00f5es relacionadas aos componentes do site, adicionando uma camada de considera\u00e7\u00e3o do mundo real \u00e0 conversa. Al\u00e9m disso, oferecem uma maneira r\u00e1pida e econ\u00f4mica de testar e priorizar esses recursos ao longo do processo de desenvolvimento. As Personas tamb\u00e9m desempenham um papel crucial em v\u00e1rias etapas do desenvolvimento do site, auxiliando os stakeholders e l\u00edderes a avaliar novas ideias de recursos para o site, permitindo que arquitetos de informa\u00e7\u00f5es desenvolvam wireframes informados, comportamentos de interface e rotulagem, colaborando com os designers na cria\u00e7\u00e3o da apar\u00eancia geral e da sensa\u00e7\u00e3o do site, auxiliando os engenheiros e desenvolvedores do sistema na decis\u00e3o de quais abordagens adotar com base nos comportamentos dos usu\u00e1rios e contribuindo para que os redatores garantam que o conte\u00fado do site seja escrito para os p\u00fablicos apropriados.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s adquirir e organizar informa\u00e7\u00f5es na fase de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e coleta de dados, s\u00e3o criadas personas fict\u00edcias, por\u00e9m representativas. Cada persona \u00e9 uma personifica\u00e7\u00e3o dos dados e das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios daquele contexto. As personas s\u00e3o detalhadas com informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, comportamentais, metas, desafios e outras caracter\u00edsticas relevantes. Esses detalhes humanizam a persona, tornando-a mais real e f\u00e1cil de entender.</p> <p>De acordo com Courage e Baxter (2005), ao criar personas, \u00e9 essencial ser criterioso na escolha do n\u00famero de personas a serem desenvolvidas. Eles destacam a import\u00e2ncia de que as personas sejam facilmente memor\u00e1veis, o que pode ser alcan\u00e7ado por meio da restri\u00e7\u00e3o do elenco de personas. Se houver um grande n\u00famero de personas que representem diferentes grupos de usu\u00e1rios, h\u00e1 o risco de que elas se confundam na mente dos designers e desenvolvedores, diminuindo assim a efic\u00e1cia dessa t\u00e9cnica. No entanto, \u00e9 fundamental que o elenco de personas cubra os principais grupos de usu\u00e1rios, a fim de contribuir para o desenvolvimento de um produto que atenda a todas as necessidades. Optar por ter apenas uma persona pode resultar na exclus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es valiosas de usu\u00e1rios finais que n\u00e3o se encaixam no mesmo grupo. Portanto, \u00e9 comum recomendar que o elenco de personas inclua tr\u00eas personas prim\u00e1rias (Courage &amp; Baxter, 2005).</p> <p>Assim, para esse projeto, foram ent\u00e3o seguidas as recomenda\u00e7\u00f5es. Foram criadas tr\u00eas personas prim\u00e1rias mais uma anti-persona.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#perfis","title":"Perfis","text":"Caracter\u00edsticas Descri\u00e7\u00e3o Idade Entre 18 a 65 anos (Jovens/Idosos) Experi\u00eancia Novatos e Veteranos Atitudes Tecn\u00f3filo Escolaridade Ensino superior incompleto Resid\u00eancia Brasil Tarefas prim\u00e1rias Busca por curr\u00edculo e pesquisa Descri\u00e7\u00e3o de Hardware Windows, macOS, Linux, Android"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#tabela-de-personas","title":"Tabela de personas","text":"<p>Para conseguir as imagens, foi utilizado o site This person does not exist baseado em intelig\u00eancia artificial.</p> <ul> <li>Maria Dale</li> </ul> Nome Maria Dale Foto <p>Imagem:  persona 1 Descri\u00e7\u00e3o Maria Dale, 25 anos, Estudante de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e assistente de pesquisa, reside em S\u00e3o Paulo Tipo Persona prim\u00e1ria Informa\u00e7\u00f5es Maria concluiu seu Ensino M\u00e9dio com distin\u00e7\u00e3o e prosseguiu sua educa\u00e7\u00e3o, obtendo um diploma de Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. Atualmente, ela est\u00e1 no segundo ano de seu Mestrado em Antropologia, pesquisando sobre as mudan\u00e7as culturais nas comunidades ind\u00edgenas do Brasil. Como estudante de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, Maria \u00e9 uma discente apaixonada e comprometida. Ela tamb\u00e9m trabalha como assistente de pesquisa em seu departamento universit\u00e1rio e d\u00e1 aulas de apoio a alunos de gradua\u00e7\u00e3o, demonstrando sua versatilidade no mundo acad\u00eamico. Habilidades Ela sabe como integrar e manter seus dados de pesquisador do CNPq atualizados em seu perfil Lattes, garantindo consist\u00eancia entre as plataformas Expectativas Maria planeja manter um perfil acad\u00eamico bem organizado, atualizado com suas publica\u00e7\u00f5es, projetos e atividades de ensino, facilitando sua visibilidade na comunidade acad\u00eamica e colabora\u00e7\u00f5es com outros pesquisadores. <p>Tabela 1: Primeira persona. (SOARES, Joel 2023)</p> <ul> <li>Leonardo Moura</li> </ul> Nome Leonardo Moura Foto <p>Imagem:  persona 2 Descri\u00e7\u00e3o Leonardo moura, 18 anos, Estudante de ensino m\u00e9dio,  reside na cidade de Belo Horizonte, Minas Gerais, Brasil. Tipo Persona prim\u00e1ria Informa\u00e7\u00f5es Leonardo \u00e9 um jovem digitalmente nativo, com grandes interessem em ci\u00eancias e pesquisa. Ele \u00e9 membro ativo do clube de ci\u00eancias da escola e participa de competi\u00e7\u00f5es de ci\u00eancias regionais. Al\u00e9m disso, ele j\u00e1 participou de projetos de pesquisa escolares e demonstrou paix\u00e3o por investigar t\u00f3picos cient\u00edficos Habilidades Leonardo tem conhecimento b\u00e1sico sobre a plataforma Lattes, especialmente devido \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o em projetos de pesquisa na escola e seu envolvimento com o clube de ci\u00eancias. Expectativas Leonardo est\u00e1 ansioso para continuar sua jornada acad\u00eamica ap\u00f3s a conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio e tem interesse em ingressar em um curso de gradua\u00e7\u00e3o relacionado \u00e0s ci\u00eancias. <p>Tabela 2: Segunda persona. (SOARES, Joel 2023)</p> <ul> <li>Renato Abreu</li> </ul> Nome Renato Abreu Foto <p>Imagem:  persona3 Descri\u00e7\u00e3o Renato Abreu, 65 anos, Aposentado, reside em Florian\u00f3polis-SC Tipo Persona prim\u00e1ria Informa\u00e7\u00f5es Ao longo de sua carreira como engenheiro civil, Renato trabalhou em uma variedade de projetos de constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de infraestrutura em toda a regi\u00e3o. Ele ocupou cargos de alta responsabilidade e acumulou vasta experi\u00eancia em gest\u00e3o de projetos. Habilidades Renato tem um conhecimento b\u00e1sico sobre a plataforma Lattes, principalmente devido \u00e0 sua exposi\u00e7\u00e3o ao mundo acad\u00eamico durante sua carreira profissional e ao interesse em pesquisa e desenvolvimento na engenharia civil. Ele entende que o Lattes \u00e9 uma plataforma usada por acad\u00eamicos e pesquisadores para apresentar suas realiza\u00e7\u00f5es e projetos de pesquisa. Expectativas Renato est\u00e1 interessado em usar a plataforma Lattes para manter-se atualizado sobre os avan\u00e7os e as pesquisas em sua \u00e1rea de engenharia civil, mesmo ap\u00f3s sua aposentadoria. <p>Tabela 3: Terceira persona. (SOARES, Joel 2023)</p> <ul> <li>Eduardo Arag\u00e3o</li> </ul> Nome Eduardo Arag\u00e3o Foto <p>Imagem:  persona 4 Descri\u00e7\u00e3o Eduardo Arag\u00e3o, 12 anos, estudante em unidade p\u00fablica, reside em Guar\u00e1-DF Tipo Anti-Persona Informa\u00e7\u00f5es Eduardo Arag\u00e3o \u00e9 um menino de 12 anos que mora na regi\u00e3o de Guar\u00e1, no Distrito Federal. Ele est\u00e1 no in\u00edcio da adolesc\u00eancia e atualmente cursa o ensino fundamental. Eduardo \u00e9 uma anti persona no contexto da plataforma Lattes, pois, devido \u00e0 sua idade e est\u00e1gio de educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem motivo nem necessidade de usar a plataforma. Habilidades Eduardo est\u00e1 em fase de aprendizado acad\u00eamico b\u00e1sico, e suas habilidades est\u00e3o principalmente focadas em mat\u00e9rias como matem\u00e1tica, l\u00edngua portuguesa, ci\u00eancias e outras disciplinas do ensino fundamental. Expectativas Eduardo n\u00e3o tem expectativas relacionadas \u00e0 plataforma Lattes, pois seu foco principal est\u00e1 em seu desenvolvimento acad\u00eamico de n\u00edvel fundamental. <p>Tabela 4: Quarta persona. (SOARES, Joel 2023)</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] This Person Doest Not Exist. Acesso em: 04/10/2023. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en. Acesso em: 04/10/2023.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em 4 de outubro de 2023</p> <p>[3] About Face 3: The Essentials of Interaction Design, Third Edition. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692763/mod_resource/content/1/About_Face_3__The_Essentials_of_Interaction_Design.pdf. Acessado em 4 de outubro de 2023</p> <p>[4] Personas. Dispon\u00edvel em: https://www.usability.gov/how-to-and-tools/methods/personas.html; Acesso em: 04/10/2023. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o dos documentos e adi\u00e7\u00e3o das imagens Joel Soares 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 1.1 Mudan\u00e7as e ajustes no Documento Joel Soares e Guilherme Basilio 16/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 1.2 Justificativa da quantidade de personas + anti-persona Joel Soares 22/10/2023 Doan Filho 23/10/2023"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Definir princ\u00edpios gerais de projeto desempenha um papel essencial no desenvolvimento de um sistema que atenda eficazmente \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios, proporcionando uma experi\u00eancia de alta qualidade. Abaixo, apresentamos alguns princ\u00edpios gerais que devem servir como alicerce para o nosso projeto: </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#principios-gerais-definidosseguidos-pelo-grupo-3","title":"Princ\u00edpios Gerais definidos/seguidos pelo grupo 3:","text":"<ul> <li>Antecipa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio;</li> <li>Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Conte\u00fado Relevante e express\u00e3o adequada;</li> <li>Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio;</li> <li>Projeto para Erros;</li> <li>Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio;</li> <li>Simplicidade nas Estruturas das Tarefas;</li> <li>Visibilidade e Reconhecimento.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#ja-apresentados-anteriormente-aqui-uma-breve-descricao-sobre-os-principios","title":"J\u00e1 apresentados anteriormente, aqui uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre os princ\u00edpios:","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":"<p> Este princ\u00edpio prioriza que as tarefas no software sejam estruturadas de forma simples, minimizando a necessidade de planejamento e solu\u00e7\u00e3o de problemas por parte dos usu\u00e1rios. Tarefas desnecessariamente complexas devem ser simplificadas para tornar a intera\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":"<p> Ao projetar interfaces, \u00e9 crucial encontrar um equil\u00edbrio entre o controle do usu\u00e1rio e a liberdade. Deixar o usu\u00e1rio no comando \u00e9 fundamental, pois isso permite que eles aprendam rapidamente e desenvolvam um senso de maestria. No entanto, \u00e9 importante n\u00e3o sobrecarregar os usu\u00e1rios com muitas op\u00e7\u00f5es ou decis\u00f5es a cada momento. Este equil\u00edbrio pode ser alcan\u00e7ado oferecendo op\u00e7\u00f5es, mas garantindo que a interface forne\u00e7a orienta\u00e7\u00f5es claras, destacando a\u00e7\u00f5es principais e oferecendo recursos para desfazer a\u00e7\u00f5es, caso ocorram erros. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p> Recomenda-se manter a consist\u00eancia na interface, seguindo as conven\u00e7\u00f5es do mundo real e os padr\u00f5es da plataforma. Elementos semelhantes devem funcionar de maneira uniforme para evitar confus\u00e3o. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p> A efici\u00eancia do usu\u00e1rio deve ser priorizada no design da interface. Isso significa que o sistema deve economizar o tempo e o esfor\u00e7o do usu\u00e1rio, proporcionando atalhos, op\u00e7\u00f5es de configura\u00e7\u00e3o e automa\u00e7\u00e3o de tarefas sempre que poss\u00edvel. Os usu\u00e1rios devem poder realizar tarefas de forma r\u00e1pida e intuitiva, com o m\u00ednimo de obst\u00e1culos. Processos demorados devem ser executados em segundo plano, permitindo que os usu\u00e1rios continuem interagindo com outras partes do sistema.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#antecipacao","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o","text":"<p> A capacidade de antecipar as necessidades dos usu\u00e1rios \u00e9 um princ\u00edpio fundamental. Os sistemas devem ser projetados para fornecer informa\u00e7\u00f5es relevantes antes que os usu\u00e1rios as solicitem. Isso torna a intera\u00e7\u00e3o mais eficiente e agrad\u00e1vel. Al\u00e9m disso, o software pode ser observador e lembrar as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, permitindo antecipar os pr\u00f3ximos passos. Isso \u00e9 particularmente \u00fatil para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e economizar tempo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p> Garantir que as informa\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es sejam vis\u00edveis para os usu\u00e1rios \u00e9 essencial para facilitar a navega\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o da interface. Os elementos de interface devem ser claramente rotulados e disponibilizados de maneira l\u00f3gica e consistente. Al\u00e9m disso, os usu\u00e1rios n\u00e3o devem precisar se lembrar de a\u00e7\u00f5es anteriores, pois o sistema deve manter um registro de suas a\u00e7\u00f5es e do estado atual.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para Erros","text":"<p> \u00c9 essencial projetar levando em considera\u00e7\u00e3o a ocorr\u00eancia de erros. Isso significa que o sistema deve ser \u00e0 prova de falhas e permitir que os usu\u00e1rios se recuperem facilmente de erros. Mensagens de erro devem ser claras e informativas, indicando o que deu errado e sugerindo solu\u00e7\u00f5es quando poss\u00edvel. Al\u00e9m disso, opera\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis devem ser evitadas, e os usu\u00e1rios devem ser capazes de desfazer a\u00e7\u00f5es facilmente, reduzindo a ansiedade e o medo de cometer erros. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado Relevante e express\u00e3o adequada","text":"<p> As interfaces devem fornecer informa\u00e7\u00f5es relevantes e claras, evitando sobrecarregar os usu\u00e1rios com informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias. Al\u00e9m disso, a legibilidade do texto e o uso adequado de cores s\u00e3o destacados como importantes para a compreens\u00e3o do conte\u00fado. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-do-usuario","title":"Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio","text":"<p> O princ\u00edpio de \"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios\" enfatiza a import\u00e2ncia de projetar sistemas de forma a coincidir com as expectativas naturais dos usu\u00e1rios. Isso significa garantir que os usu\u00e1rios possam facilmente entender como suas inten\u00e7\u00f5es se traduzem em a\u00e7\u00f5es dentro do sistema, como suas a\u00e7\u00f5es afetam o sistema e como o sistema reflete seu estado real </p> <p> Estes princ\u00edpios s\u00e3o considerados fundamentais para o grupo 03, eles visam garantir que nosso projeto proporcione uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio aprimorada e atenda efetivamente \u00e0s necessidades e expectativas de quem utilizar\u00e1 o sistema. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano-computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Dispon\u00edvel em:  https://www.amazon.com.br/Intera%C3%A7%C3%A3o-Humano-Computador-Simone-Junqueira-Barbosa/dp/8535234187; Acesso em 21 de outubro de 2021.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de principios Caio Lelis 21/10/2023 Doan Filho 23/10/2023"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento apresentamos a primeira entrega da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que ocorreu ao longo do semestre de 2023.2, que vai de 25/08/23 a 23/12/23</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#apresentacao-01_1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 02/10/2023 Joel Soares 02/10/2023"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 02","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento apresentamos a primeira entrega da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que ocorreu ao longo do semestre de 2023.2, que vai de 25/08/23 a 23/12/23</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#apresentacao-01","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 16/10/2023 Joel Soares 02/10/2023"},{"location":"atas/ata1/","title":"Reuni\u00e3o 01","text":""},{"location":"atas/ata1/#titulo-planejamento-do-projeto","title":"Titulo: Planejamento do projeto","text":""},{"location":"atas/ata1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Reuni\u00e3o feita para escolher o site que iremos trabalhar ao longo da disciplina e atribuir tarefas da primeira entrega </p>"},{"location":"atas/ata1/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes","text":"<p>Caio Felipe Alves Braga Caio Lucas Lelis Borges Doan de Jesus Sales Galv\u00e3o Filho Gabriel Barbosa Alencar Guilherme Basilio do Esp\u00edrito Santo Joel Soares Rangel  Miguel Matos</p>"},{"location":"atas/ata1/#inicio-e-termino-da-reuniao","title":"In\u00edcio e T\u00e9rmino da Reuni\u00e3o","text":"Data Inicio e T\u00e9mino Local 22/09/2023 21:15 a 21:47 Microsoft Teamns"},{"location":"atas/ata1/#tarefas-realizadas-na-reuniao","title":"Tarefas Realizadas na Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Escolha do site </li> <li>Divis\u00e3o de tarefas entre os participantes </li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#tarefas-atribuidas","title":"Tarefas atribuidas","text":"Tarefa Atribui\u00e7\u00e3o Revisor In\u00edcio  -  Fim Cria\u00e7\u00e3o do mkdocs Doan Filho/ Caio Braga / Caio Lelis Miguel Matos 22/09 - 23/09 Heatmap Doan / Caio Braga Caio Lelis 22/09 - 26/09 Lista dos sites escolhidos Joel Soares / Gabriel Barbosa Caio Braga 26/09 - 02/10 Site escolhido Doan Filho / Gabriel Barbosa Caio Lelis 22/09 - 26/09 Ferramentas de uso Doan Filho / Miguel Matos Gabriel Barbosa 22/09 - 02/10 Cronograma de atividades Miguel Matos / Guilherme Basilio Doan Filho 22/09 - 02/10 Processo de Design Doan Filho / Caio Braga / Caio Lelis Joel Soares 22/09 - 02/10"},{"location":"atas/ata1/#conclusao-da-reuniao","title":"Conclus\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Discutimos sobre o projeto e suas tarefas definindo-as aos membros e por fim conhecemos todos os participantes.</p>"},{"location":"atas/ata1/#acesso-da-reuniao","title":"Acesso da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 23/09/2023 Joel Soares 24/10/2023"},{"location":"atas/ata2/","title":"Reuni\u00e3o 02","text":""},{"location":"atas/ata2/#titulo-review-do-projeto","title":"Titulo: Review do projeto","text":""},{"location":"atas/ata2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Reuni\u00e3o para acompanhar o progresso do grupo em rela\u00e7\u00e3o ao projeto </p>"},{"location":"atas/ata2/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes","text":"<p>Caio Felipe Alves Braga Caio Lucas Lelis Borges Doan de Jesus Sales Galv\u00e3o Filho Gabriel Barbosa Alencar Guilherme Basilio do Esp\u00edrito Santo Joel Soares Rangel  Miguel Matos</p>"},{"location":"atas/ata2/#inicio-e-termino-da-reuniao","title":"In\u00edcio e T\u00e9rmino da Reuni\u00e3o","text":"Data Inicio e T\u00e9mino Local 26/09/2023 21:50 a 22:00 Microsoft Teamns"},{"location":"atas/ata2/#tarefas-realizadas-na-reuniao","title":"Tarefas Realizadas na Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Revis\u00e3o de acompanhamento de progress\u00e3o </li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#conclusao-da-reuniao","title":"Conclus\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o para ver de perto como anda o processo do projeto. Foram discutidos detalhes das atividades e observado o estado de cada integrante em rela\u00e7\u00e3o a entrega, concluindo que o andamento da equipe estava satisfat\u00f3rio.</p>"},{"location":"atas/ata2/#acesso-da-reuniao","title":"Acesso da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 28/09/2023 Caio Braga 29/10/2023"},{"location":"atas/ata3/","title":"Reuni\u00e3o 03","text":""},{"location":"atas/ata3/#titulo-alinhamento-para-2a-entrega","title":"Titulo: Alinhamento para 2\u00aa Entrega","text":""},{"location":"atas/ata3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Reuni\u00e3o para alinhar para a segunda entrega do projeto</p>"},{"location":"atas/ata3/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes","text":"<p>Caio Felipe Alves Braga Caio Lucas Lelis Borges Doan de Jesus Sales Galv\u00e3o Filho Gabriel Barbosa Alencar Guilherme Basilio do Esp\u00edrito Santo Joel Soares Rangel Miguel Matos</p>"},{"location":"atas/ata3/#inicio-e-termino-da-reuniao","title":"In\u00edcio e T\u00e9rmino da Reuni\u00e3o","text":"Data Inicio e T\u00e9mino Local 10/10/2023 20:59 a 21:19 Microsoft Teamns"},{"location":"atas/ata3/#tarefas-realizadas-na-reuniao","title":"Tarefas Realizadas na Reuni\u00e3o","text":"<p>Ajuste de atribui\u00e7\u00e3o de tarefas  </p>"},{"location":"atas/ata3/#tarefas-atribuidas","title":"Tarefas atribuidas","text":"Tarefa Atribui\u00e7\u00e3o Revisor In\u00edcio  -  Fim Perfil de Usu\u00e1rio Caio Braga, Gabriel Barbosa e Joel Soares Doan Filho 10/10 - 14/10 Termo de consentumento Livre Caio Brago Doan Filho 10/10 - 11/10 Personas Guilherme Basilio e Joel Soares Miguel Matos 10/10 - 15/10 Analise de tarefas Caio lelis e Doan Filho Caio Braga 10/10 14/10 Cria\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rio Doan Filho e Gabriel Barbosa Caio Lelis 10/10 - 15/10 CTT Doan Filho, Caio Braga Gabriel Barbosa 10/10 - 16/10 HTA Caio Lelis e Joel Soares Guilherme Basilio 10/10 - 16/10 Brainstorm Miguel Matos e Guilherme Basilio Joel Soares 10/10 - 15/10 Question\u00e1rio Caio Braga e Doan Filho Gabriel Barbosa 10/10 - 15/10"},{"location":"atas/ata3/#conclusao-da-reuniao","title":"Conclus\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o para alinhar as tarefas atribuidas e refinar as tarefas que faltam</p>"},{"location":"atas/ata3/#acesso-da-reuniao","title":"Acesso da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 16/09/2023 Caio Braga 16/10/2023"},{"location":"atas/ata4/","title":"Reuni\u00e3o 04","text":""},{"location":"atas/ata4/#titulo-alinhamento-para-3a-entrega","title":"Titulo: Alinhamento para 3\u00aa Entrega","text":""},{"location":"atas/ata4/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Reuni\u00e3o para alinhar para a terceira entrega do projeto</p>"},{"location":"atas/ata4/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes","text":"<p>Caio Felipe Alves Braga Caio Lucas Lelis Borges Doan de Jesus Sales Galv\u00e3o Filho Gabriel Barbosa Alencar Guilherme Basilio do Esp\u00edrito Santo Joel Soares Rangel Miguel Matos</p>"},{"location":"atas/ata4/#inicio-e-termino-da-reuniao","title":"In\u00edcio e T\u00e9rmino da Reuni\u00e3o","text":"Data Inicio e T\u00e9mino Local 21/10/2023 21:50 a 21:33 Microsoft Teamns"},{"location":"atas/ata4/#tarefas-realizadas-na-reuniao","title":"Tarefas Realizadas na Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o para alinhamento da entrega 03   </p>"},{"location":"atas/ata4/#tarefas-atribuidas","title":"Tarefas atribuidas","text":"Tarefa Atribui\u00e7\u00e3o Revisor In\u00edcio  -  Fim Principios Gerais Caio Lelis e Gabriel Barbosa Miguel Matos 21/10 - 23/10 Metas de Usabilidade Guilherme e Joel Soares Caio Lelis 21/10 - 23/10 Guia de Estilo Doan Filho e Caio Braga Joel Soares 21/10 - 23/10"},{"location":"atas/ata4/#conclusao-da-reuniao","title":"Conclus\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o para alinhar as tarefas para entrega 03 </p>"},{"location":"atas/ata4/#acesso-da-reuniao","title":"Acesso da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 21/10/2023 Caio Braga 21/10/2023"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronogramas","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; HEAD:docs/planejamento/cronograma.md \u2003\u2003Este documento refere-se ao cronograma que ser\u00e1 seguido pela equipe do semestre 2023.2 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales, com a finalidade de estudar a plataforma Lattes. Este documento possui um objetivo inicial de organizar todas as tarefas que dever\u00e3o ser realizadas no decorrer do semestre e tamb\u00e9m destacar os principais t\u00f3picos a serem abordados, as tarefas necess\u00e1rias e a devida aloca\u00e7\u00e3o de tempo para cada entrega do projeto. </p> <p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 30/09/2023 Vers\u00e3o inicial Doan Filho Caio Braga 1.0 02/10/2023 Ajustes e organiza\u00e7\u00e3o Joel Sares Gabriel <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-geral","title":"Cronograma Geral","text":"<p>A Tabela 1 mostra todas as Entregas com suas respectivas datas previstas.</p> Etapa Atividades Descri\u00e7\u00e3o Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento do Projeto Planejamento do Projeto e Processo de Design 02/10 03/10 2 Usu\u00e1rios Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas, Personas e An\u00e1lise de tarefas 16/10 17/10 3 An\u00e1lise de Requisitos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 23/10 24/10 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas, planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas 30/10 31/10 5 Relato dos resultados Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 08/11 09/11 6.1 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 1 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 15/11 16/11 7 Relato dos Resultados Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo dealta fidelidade e o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 22/11 23/11 8 Relato do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 27/11 28/11 6.2 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 2 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 29/11 30/11 9 Entrega Final Entrega final 06/12 07 a 19/12 <p> Tabela 1: Cronograma Geral (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 2 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor HeatMap In\u00edcio: 23/09 Fim: 24/09 In\u00edcio: 24/09  Fim: 25/09 Doan Filho e  Caio Braga Caio Lelis Sites Avaliados In\u00edcio: 26/09  Fim: 31/09 In\u00edcio: 31/09  Fim: 02/10 Joel Soares e  Gabriel Barbosa Miguel de Frias Site selecionado In\u00edcio: 26/09  Fim: 31/09 In\u00edcio: 31/09  Fim: 02/10 Doan Filho Miguel de Frias Gitpage In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Caio Braga e  Doan Filho e Caio Lelis Caio Braga Ferramentas In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Doan Filho e  Miguel de Frias Miguel de Frias Processos de Design In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Caio Braga e  Caio Lelis Miguel de Frias Termos de Uso In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Guilherme Basilio e  Joel Soares Guilherme Basilio Cronograma Planejado In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Miguel de Frias e  Guilherme Basilio Doan Filho Cronograma Executado In\u00edcio: 26/09  Fim: 30/09 In\u00edcio: 30/09  Fim: 02/10 Miguel de Frias e  Guilherme Basilio Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/10   Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 01/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/10   Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10   Fim: 01/10 Joel Soares Miguel de Frias <p> Tabela 2: Tarefas planejadas na Entrega 1. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado","title":"Executado","text":"<p>A tabela 3 mostra as atividades realizadas para a entrega 1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor HeatMap In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Sites Avaliados In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Joel Soares e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Site selecionado In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Caio Braga Gitpage In\u00edcio: 23/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Caio Braga , Doan Filho e Caio Lelis Caio Braga Ferramentas In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Miguel de Frias Processos de Design In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Caio Braga e Caio Lelis Miguel de Frias Termos de Uso In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Guilherme Basilio e  Joel Soares Doan Filho Cronograma Planejado In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Miguel de Frias e Doan Filho Cronograma Realizado In\u00edcio: 30/09  Fim: 01/10 In\u00edcio: 01/10  Fim: 02/10 Doan Filho e Miguel de Frias Miguel de Frias e Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 In\u00edcio: 02/10  Fim: 02/10 Joel Soares Doan Filho e Joel Soares <p> Tabela 3: Tarefas realizadas na Entrega 1. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_1","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 4 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Perfil do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Braga e Gabriel Barbosa Doan Filho Personas In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Braga An\u00e1lise de tarefas do usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Lelis e Doan Filho Guilherme Basilio Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Braga e Miguel de Frias Caio Lelis Levantar Requisitos do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Miguel de Frias e Guilherme Basilio Doan Filho Cria\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Caio Lelis e Caio Braga Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Doan Filho e Gabriel Barbosa Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 15/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 03/10  Fim: 14/10 In\u00edcio: 14/10  Fim: 14/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 1 In\u00edcio: 03/10  Fim: 08/10 In\u00edcio: 08/10  Fim: 14/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 4: Tarefas planejadas na Entrega 2. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_1","title":"Executado","text":"<p>A tabela 5 mostra as atividades realizadas para a entrega 2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Perfil do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Braga, Gabriel Barbosa e Joel Soares Doan Filho Personas In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Miguel de Frias An\u00e1lise de tarefas do usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Lelis e Doan Filho Caio Braga Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Braga Caio Lelis Cria\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Doan Filho e Gabriel Barbosa Caio Lelis Levantar Requisitos do Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Miguel de Frias e Guilherme Basilio Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Doan Filho e Gabriel Barbosa Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 In\u00edcio: 16/10  Fim: 16/10 Doan Filho Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 1 In\u00edcio: 03/10  Fim: 15/10 In\u00edcio: 15/10  Fim: 16/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 5: Tarefas realizadas na Entrega 2. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_2","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 6 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Lelis e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Metas de usabilidade In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Lelis Guia de estilo In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Doan Filho Joel Soares Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 22/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 18/10  Fim: 22/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 2 In\u00edcio: 18/10  Fim: 20/10 In\u00edcio: 20/10  Fim: 23/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 6: Tarefas planejadas na Entrega 3. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_2","title":"Executado","text":"<p>A tabela 7 mostra as atividades realizadas para a entrega 3 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Lelis e Gabriel Barbosa Miguel de Frias Metas de usabilidade In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Guilherme Basilio e Joel Soares Caio Lelis Guia de estilo In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 22/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Doan Filho Joel Soares Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Gabriel Barbosa Miguel de Frias Atualizar GitPage In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 2 In\u00edcio: 18/10  Fim: 23/10 In\u00edcio: 23/10  Fim: 23/10 Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis, Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares e Miguel de Frias <p> Tabela 7: Tarefas realizadas na Entrega 3. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_3","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 8 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 4 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o  do Story Board In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Miguel de Frias e Doan Filho Caio Lelis Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga e Joel Soares Guilherme Basilio Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o  da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Gabriel Barbosa e Guilherme Basilio Joel Soares Planejamento do relato da  avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise  de tarefas In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Lelis e Doan Filho Gabriel Barbosa Atualizar GitPage In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Doan Filho e Caio Braga Caio Lelis Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 30/10 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Miguel de Frias Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 3 In\u00edcio: 25/10  Fim: 30/10 In\u00edcio: 30/10  Fim: 31/10 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 8: Tarefas planejadas na Entrega 4. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_4","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 10 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 5 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Doan Filho e Caio Lelis Guilherme Basilio Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Miguel de Frias e Joel Soares Caio Braga Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Gabriel Barbosa e Guilherme Basilio Caio Lelis Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Doan Filho e Miguel de Frias Gabiel Barbosa Atualizar GitPage In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 07/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 07/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 4 In\u00edcio: 01/11  Fim: 07//11 In\u00edcio: 07/11  Fim: 08/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 10: Tarefas planejadas na Entrega 5. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-61","title":"Entrega 6.1","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_5","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 12 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 6.1 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio lelis e Guilherme Basilio Doan Filho Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio Braga e Joel Soares Caio Lelis Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Doan Filho e Gabriel Barbosa Caio Braga Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Miguel de Frias e Caio lelis Joel Soares Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Guilherme Basilio e Caio Braga Gabriel Barbosa Ajustes artefatos etapa 1 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Doan Filho e Miguel de Frias Guilherme Basilio Ajustes artefatos etapa 2 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Gabriel Barbosa e Guilherme Basilio Doan Filho Ajustes artefatos etapa 3 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Joel Soares e Caio Braga Caio Lelis Ajustes artefatos etapa 4 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio Braga e Doan Filho Miguel de Frias Ajustes artefatos etapa 5 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio Lelis e Joel Soares Doan Filho Atualizar GitPage In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Doan Filho e Guilherme Basilio Miguel de Frias Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Miguel de Frias Doan FIlho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 5 In\u00edcio: 09/11  Fim: 14/11 In\u00edcio: 14/11  Fim:15/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 12: Tarefas planejadas na Entrega 6.1. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_6","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 14 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 7 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Caio Braga e Gabriel Barbosa Doan Filho Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Doan Filho e Miguel de Frias Caio Braga Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Guilherme Basilio Joel Soares Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Joel Soares Caio Braga Atualizar GitPage In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 16/11  Fim: 21/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 22/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 6.1 In\u00edcio: 16/11  Fim: 19/11 In\u00edcio: 19/11  Fim: 22/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 14: Tarefas planejadas na Entrega 7. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_7","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 16 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 8 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 7 In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Doan Filho e Miguel de Frias Caio Braga Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Caio Braga Guilherme Basilio Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Caio Lelis Joel Soares Atualizar GitPage In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Caio Braga e Caio Lelis Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 26/11 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 23/11  Fim: 26/11 In\u00edcio: 26/11  Fim: 27/11 Miguel de Frias Gabriel Barbosa Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 7 In\u00edcio: 23/11  Fim: 25/11 In\u00edcio: 25/11  Fim: 26/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 16: Tarefas planejadas na Entrega 8. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-62","title":"Entrega 6.2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_8","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 18 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 6.2 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato  artefatos etapa 1 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga e Caio Lelis Miguel de Frias Verifica\u00e7\u00e3o e Relato  artefatos etapa 2 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Doan Filho e Gabriel Barbosa Joel Soares Verifica\u00e7\u00e3o e Relato  artefatos etapa 3 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Guilherme Basilio e Joel Soares Gabriel Barbosa Verifica\u00e7\u00e3o e Relato  artefatos etapa 4 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Miguel de Frias e Caio Braga Guilherme Basilio Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Lelis e Doan Filho Caio Braga Verifica\u00e7\u00e3o e Relato  artefatos etapa 7 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Gabriel Barbosa e Guilherme Basilio Caio Lelis Atualizar GitPage In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Joel Soares e Miguel de Frias Doan Filho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Joel Soares Miguel de de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Miguel Matos Doan Filho Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 8 In\u00edcio: 28/11  Fim: 29/11 In\u00edcio: 29/11  Fim: 29/11 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 18: Tarefas realizadas na Entrega 6.2. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-9final","title":"Entrega 9/Final","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_9","title":"Planejado","text":"<p>A tabela 11 mostra as tarefas do planejamento feito para a entrega 9 do projeto.</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Per\u00edodo de Revis\u00e3o Atribui\u00e7\u00e3o Revisor Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 8 In\u00edcio: 30/11  Fim: 05/12 In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 Gabriel Barbosa e Miguel de Frias Caio Braga Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos In\u00edcio: 30/11  Fim: 05/12 In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 Doan Filho Caio Lelis Atualizar GitPage In\u00edcio: 30/11  Fim: 05/12 In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 Caio Braga e Caio Lelis Doan FIlho Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/12  Fim: 05/12 In\u00edcio: 05/12  Fim: 05/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Postagem da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/12  Fim: 05/12 In\u00edcio: 05/12  Fim: 05/12 Joel Soares Miguel de Frias Cronograma Executado In\u00edcio: 30/11  Fim: 05/12 In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 Miguel de Frias Caio Braga Corre\u00e7\u00f5es da Entrega 6.2 In\u00edcio: 30/11  Fim: 05/12 In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias Caio Braga, Caio Lelis,  Doan Filho, Gabriel Barbosa,  Guilherme Basilio, Joel Soares  e Miguel de Frias <p> Tabela 11: Tarefas realizadas na Entrega 9/Final. (Fonte: Miguel de Frias, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 28 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Planejamento das Entregas Miguel de Frias 18/09/2023 Doa Filho 02/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es e executado entrega 01 Miguel de Frias 01/10/2023 Doan Filho 02/10/2023 2.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 02 Miguel de Frias 15/10/2023 Doan Filho 16/10/2023 3.0 Adi\u00e7\u00e3o do executado entrega 3 Miguel de Frias 23/10/2023 Doan Filho 23/10/2023"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para o andamento do projeto foram escolhidas ferramentas que v\u00e3o dar auxilio na produ\u00e7\u00e3o dos artefatos e que usamos no dia a dia como engenheiros de software para documentar, gravar , codificar e etc.  </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas_1","title":"Ferramentas","text":"Logo Ferramenta Objetivo Mkdocs Ferramenta usada para a cria\u00e7\u00e3o do documento Microsoft Teams Aplicativo usado para fazer as reuni\u00f5es e realizar as grava\u00e7\u00f5es Visual Studio Code Aplicativo/ IDE usado para a codifica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Telegram Aplicativo para a comunica\u00e7\u00e3o entre os participantes This person does not exist Ferramenta para gerar pessoas ficticias YouTube Aplicativo para postar os v\u00eddeos GitHub Ferramenta para fazer o versionamento dos c\u00f3digos"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Mkdcos, Dispon\u00edvel em:https://www.mkdocs.org/, Acesso 28 de Setembro de 2023</p> <p>[2] Microsoft Teamns, Dispon\u00edvel em :https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/log-in, Acesso 28 de Setembro de 2023</p> <p>[3] Visual Studio Code, Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/docs ,  Acesso 28 de Setembro de 2023</p> <p>[4] This Person Does not Exist, Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en,  Acesso 28 de Setembro de 2023 </p> <p>[5] YouTube, Dispon\u00edvel em: https://youtube.com,  Acesso 28 de Setembro de 2023 </p> <p>[6] Github, Dispon\u00edvel em : https://github.com ,  Acesso 28 de Setembro de 2023</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 29/09/2023 Miguel Matos 02/10/2023"},{"location":"planejamento/heatMap/","title":"HeatMap","text":"<p>O HeatMap mostra detalhadamente a disponibilidade do time para se reunir, considerando a disponibilidade de todos. Sendo um indicativo da disponibilidade da equipe para os eventos em grupo preenchido por todos os participantes.  </p> <p> Figura 1 - Heatmap do Grupo 3. Fonte: Autores </p> <p></p>"},{"location":"planejamento/heatMap/#resultados-da-analise-de-disponibilidade","title":"Resultados da An\u00e1lise de Disponibilidade","text":"<ul> <li>Ter\u00e7a-feira: 21:00 - 22:00</li> <li>Quinta-feira: 21:00 - 22:00</li> </ul>"},{"location":"planejamento/heatMap/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s verificar a disponibilidade do time, decidimos em comum acordo que teremos reuni\u00e3o voltadas ao m\u00e9todo Scrum com algumas adapta\u00e7\u00f5es.</p> <p>Teremos reuni\u00f5es para revis\u00e3o e planejamento, sendo elas:</p> <ul> <li>Reuni\u00f5es de Revis\u00e3o (Review) ser\u00e3o \u00e0s ter\u00e7as das 21:00 at\u00e9 22:00</li> <li>Reuni\u00f5es de Planejamento (Planning) ser\u00e3o \u00e0s quintas das 21:00 at\u00e9 22:00</li> <li>Dailys ser\u00e3o assincronas </li> </ul> <p>Metodologia detalhada. </p>"},{"location":"planejamento/heatMap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho 30/09/2023 Caio Braga 02/10/2023"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A parte pr\u00e1tica do projeto onde temos o desenvolvimento envolvendo um time de sete pessoas que juntas executar\u00e3o o trabalho de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador seguindo as etapas da disciplina. Ent\u00e3o escolhemos alguns m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum-adaptado","title":"Scrum adaptado","text":"<p>Escolhemos a metodologia de desenvolvimento Scrum onde escolhemos algumas das pr\u00e1ticas que comp\u00f5em a metodologia, dentre elas temos:</p> <ul> <li> <p>Sprint aqui teremos o per\u00edodo de ir\u00e1 ocorrer o desenvolvimento do projeto, onde temos demarcados de in\u00edcio e fim com as reuni\u00f5es de planning e review e com uma dura\u00e7\u00e3o de uma semana.</p> </li> <li> <p>Planning onde temos uma conversa sobre quais os artefatos ser\u00e3o desenvolvidos ao longo da sprint.</p> </li> <li> <p>Review ao final da sprint teremos a review onde coletaremos o feedback das apresenta\u00e7\u00f5es para definirmos as refatora\u00e7\u00f5es necessarias de cada entrega. </p> </li> <li> <p>Daily ao longo da semana al\u00e9m da reuni\u00f5es principais, estaremos acompanhando o staturs do time por meio de mensagens assincronas dizendo como est\u00e1 o andamento de cada artefato, se h\u00e1 alguma dificuldade e se h\u00e1 algum conflito, assim poderemos obter feedbacks de como est\u00e1 o andamento do time naquela sprint. </p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#xp-pair-programming","title":"XP - Pair Programming","text":"<p>Escolhemos a t\u00e9cnica de programa\u00e7\u00e3o em pares pair program para o desenvolimento do projeto, para cada o envolvimento da equipe e desenvolvimento continuo e r\u00e1pido. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#refencias-bibliograficas","title":"Refencias bibliograficas","text":"<p>[1] Alexander S.Gillis, Programa\u00e7\u00e3o em pares, Dispon\u00edvel em https://www.techtarget.com/searchsoftwarequality/definition/Pair-programming , Acesso em 22 de outubro de 2023. </p> <p>[2] Atlassioan, O que \u00e9 scrum e como come\u00e7ar, Dispon\u00edvel em https://www.atlassian.com/br/agile/scrum , Acesso em 22 de outubro de 2023. </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Criando metodologia Doan Filho 22/10/2023 Caio Braga"},{"location":"planejamento/padronizacao/","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o do projeto","text":""},{"location":"planejamento/padronizacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Usando as linguagens de marca\u00e7\u00e3o Markdown e HTML na qual estamos utilizando ao longo de toda a documenta\u00e7\u00e3o do projeto faremos um documento para guardar alguns templates para ajudar na padroniza\u00e7\u00e3o colaborando para a ordem do projeto, trazendo otimiza\u00e7\u00e3o de tarefas e aumento na produtividade. </p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#componentes","title":"Componentes","text":"<p>Teremos alguns componentes e seus acompanhamentos que ser\u00e3o padronizados pela equipe.</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#topicos-titulos-e-subtitulos","title":"T\u00f3picos: T\u00edtulos e Subt\u00edtulos.","text":"<p>Os t\u00edtulos do projeto definem o nome do documento no mkdocs, assim sendo importante definir nomes significativo para os arquivos criados</p> <p>Os subtitulos s\u00e3o definidos para informar os t\u00f3picos do documento sendo de importancia defini-los de maneira correta para evitar erros de interpreta\u00e7\u00e3o.</p> <p>Estruturas:</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#nome-do-titulo","title":"Nome do t\u00edtulo","text":""},{"location":"planejamento/padronizacao/#nome-do-subtitulo","title":"Nome do Subt\u00edtulo","text":""},{"location":"planejamento/padronizacao/#legendas-de-figurastabelasetc","title":"Legendas de Figuras/Tabelas/Etc","text":"<p>As legendas seguir\u00e3o a seguinte estrutura:</p> <p>  Tabela X ou Figura X  : Descri\u00e7\u00e3o breve. (Fonte: Fulano de Tal, 2023).</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#historico-de-versao-estrutura-versionamento-autores-revisores-e-datas","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o: estrutura, versionamento, autores, revisores e datas.","text":"<p>Fornece informa\u00e7\u00f5es sobre o versionamento do documento como a vers\u00e3o, a data que foi versionado, a descri\u00e7\u00e3o, o autor, o revisor e a data de revis\u00e3o.</p> <ul> <li>Estrutura:</li> </ul> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Descri\u00e7\u00e3o sobre o versionamento Nome Autor dd/mm/yyyy Nome Revisor dd/mm/yyyy"},{"location":"planejamento/padronizacao/#referencia-bibliografica-estrutura-citacao-citacao-de-autor-data-e-link","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica: estrutura, cita\u00e7\u00e3o, cita\u00e7\u00e3o de autor, data e link","text":"<p>Usada para trazer embasamento ao texto escrito, trazendo assim um detalhamento da fonte na qual surgiu a inspira\u00e7\u00e3o para escrever um determinado texto.</p> <p>Estrutura:</p> <p>[1] Quem escreveu o artigo, T\u00edtulo do artigo, Dispon\u00edvel em: , Acesso em dd de M\u00eas de yyyy.</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#bibliografia-estrutura-nome-site-data-e-link","title":"Bibliografia: estrutura, nome site, data e link","text":"<p>Usado para apoio da documenta\u00e7\u00e3o, contendo link para ferramentas, sites utilizados, etc</p> <p>[1] \"Nome do site\", Disponivel em: [link ddo site], acesso em 04 de Outubro de 2023</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#imagens-tag-link-referenciado-padrao-legendas","title":"Imagens: tag, link refer\u00eanciado, padr\u00e3o, legendas.","text":"<p>As imagens contidas nesse documento s\u00e3o para esclarecer visualmente algumas ideias abordadas e trazer uma interpreta\u00e7\u00e3o visual sobre um dado assunto. Usando a tag em html de img, trazemos o link d\u00e1 imagem que deve estar no reposit\u00f3rio do GitHub.</p> <p>Estrutura:</p> <p><code>&lt;img src = \"link da imagem\" width = tamanhopx&gt;'</code></p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#cronograma-tabelas","title":"Cronograma: tabelas","text":"<p>O cronograma traz detalhadamente todo o planejamento e execu\u00e7\u00e3o do grupo:</p> Tarefa Per\u00edodo de Desenvolvimento Atribui\u00e7\u00e3o Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisor tarefa In\u00edcio: dd/mm  Fim: dd/mm pessoa01 In\u00edcio: dd/mm  Fim: dd/mm pessoa02"},{"location":"planejamento/padronizacao/#estrutura-do-projetos-nome-do-arquivo-estrutura","title":"Estrutura do projetos: nome do arquivo, estrutura.","text":"<p>Aqui temos a estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo que iremos trabalhar:</p> <p>Estrutura:</p> <ul> <li>Cada pasta representa uma parte da entrega da disciplina, e deve ser escrita com letra min\u00fascula e sem acentua\u00e7\u00e3o (Ex: planejamento/)</li> <li>Caso haja espa\u00e7o entre palavras, use h\u00edfen como separa\u00e7\u00e3o (Ex: analise-de-requisitos/)</li> <li>A pasta \"assets\" guarda as imagens referentes \u00e0s entregas</li> </ul>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#guias-github","title":"Guias Github","text":"<p>Aqui teremos alguns guias e padroniza\u00e7\u00f5es da nossa ferramenta de versionamento Github, trazendo vers\u00f5es da documenta\u00e7\u00e3o para a plataforma, assim todos podem contribuir de maneira r\u00e1pida e correta. </p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#issues-estrutura","title":"Issues: estrutura","text":"<p>Issues s\u00e3o feitas para designar tarefas feitas em reuni\u00f5es para o github, servindo de guia para a resolu\u00e7\u00e3o de tarefas e quest\u00f5es. A estrutura seguir\u00e1 o seguinte modelo: </p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Atributos do projeto</li> </ul>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#prazo","title":"Prazo","text":"<ul> <li>Entrega : dd/mm</li> <li>Revis\u00e3o : dd/mm </li> </ul>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#pull-request-estrutura-quando-fazer-como-fazer","title":"Pull Request: estrutura, quando fazer, como fazer.","text":"<p>As pull request servem para solicitar a jun\u00e7\u00e3o da branch criada com a principal (main), tamb\u00e9m usado como mecanismo de revis\u00e3o de c\u00f3digo, sendo feito pelo revisor atribu\u00eddo \u00e0quela determinada tarefa. Os pull requests seguir\u00e3o o seguinte modelo: </p> <pre><code>## Descri\u00e7\u00e3o\n- Relate o que foi alterado em t\u00f3picos\n\n### N\u00famero da Issue: defina aqui a issue da branch a ser merjada com a main.\n\n</code></pre>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#padronizacao-de-commit-estrutura-padroes-mensagem","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o de commit: estrutura, padr\u00f5es, mensagem.","text":"<p>A padroniza\u00e7\u00e3o de commit \u00e9 importante para a identifica\u00e7\u00e3o de commit's feitos durante o processo de desenvolimento do projeto. Os commits seguir\u00e3o o seguinte modelo:</p> <ul> <li>docs: para novas altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>fix: para corre\u00e7\u00f5es de erros na documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>refactor: para corre\u00e7\u00f5es que n\u00e3o corrigem erros, nem adicionam nada novo, apenas melhoram a estrutura do c\u00f3digo</li> </ul>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>[1] Raphael Pires, Qual a import\u00e2ncia da padroniza\u00e7\u00e3o de documentos?, Dispon\u00edvel em: https://rockcontent.com/br/blog/padronizacao-de-documentos/, Acesso em : 06 de Outubro de 2023.</p> <p>[2] Awari Code, Versionamento de c\u00f3digo: entenda o que \u00e9 e porque \u00e9 importante, Dispon\u00edvel em: https://awari.com.br/versionamento-de-codigo/?utm_source=blog&amp;utm_campaign=projeto+blog&amp;utm_medium=Versionamento%20de%20c%C3%B3digo:%20entenda%20o%20que%20%C3%A9%20e%20porque%20%C3%A9%20importante#:~:text=Ou%20seja,%20o%20Github%20funciona,%C3%A9%20igual%20ao%20do%20Git., Acesso em : 06 de Outubro de 2023.</p> <p>[3] Even3, Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica: como fazer e qual a sua import\u00e2ncia, Discpon\u00edvel em: https://blog.even3.com.br/referencia-bibliografica-como-fazer-e-qual-a-sua-importancia/, Acesso em : 07 de Outubro de 2023</p> <p>[4] Daniela Diana, Bibliografia, Dispon\u00edvel em: https://www.todamateria.com.br/bibliografia/, Acesso em: 07 de Outrubro de 2023</p>"},{"location":"planejamento/padronizacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Criando guia de contribui\u00e7\u00e3o Doan Filho 22/10/2023 Caio Braga 28/10/2023"},{"location":"planejamento/processo-design/","title":"Processos de Design","text":"<p>O design pode ser visto como um processo que envolve tr\u00eas atividades b\u00e1sicas:</p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise da Situa\u00e7\u00e3o Atual:</p> <ul> <li>Estudar e interpretar o contexto existente.</li> <li>Identificar desafios e oportunidades.</li> </ul> </li> <li> <p>S\u00edntese de uma Interven\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Planejar e executar a\u00e7\u00f5es para resolver ou melhorar a situa\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o da Nova Situa\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Verificar os resultados da interven\u00e7\u00e3o.</li> <li>Comparar a situa\u00e7\u00e3o anterior com a situa\u00e7\u00e3o atual p\u00f3s-interven\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> </ul> <p>Essas atividades formam um ciclo cont\u00ednuo no processo de design, permitindo ao designer criar solu\u00e7\u00f5es e melhorias iterativamente com base na an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednuas da situa\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 1 - O que \u00e9 Design? (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno; 2010) </p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#processos-de-design-de-ihc","title":"Processos de design de IHC","text":"<p> Os processos de design em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) t\u00eam como foco principal atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e est\u00e3o fundamentados em princ\u00edpios centrais, tais como: </p> <ul> <li> <p>Foco no usu\u00e1rio: O designer concentra-se em projetar a intera\u00e7\u00e3o de sistemas interativos para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e auxili\u00e1-los a alcan\u00e7ar seus objetivos. Isso requer um estudo aprofundado dos usu\u00e1rios para compreend\u00ea-los melhor.</p> </li> <li> <p>M\u00e9tricas observ\u00e1veis: O processo de design deve permitir a realiza\u00e7\u00e3o de experimentos nos quais os representantes dos usu\u00e1rios usam simula\u00e7\u00f5es ou prot\u00f3tipos do sistema para realizar suas atividades e alcan\u00e7ar seus objetivos. Durante esses experimentos, a performance e as rea\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios s\u00e3o observadas, registradas e analisadas.</p> </li> <li> <p>Design interativo: Quando problemas s\u00e3o identificados durante os experimentos com os usu\u00e1rios, eles devem ser corrigidos. Isso implica que as atividades do processo de design devem ser iterativas, ou seja, o ciclo de projeto, avalia\u00e7\u00e3o com medidas e reprojeto deve ser repetido quantas vezes forem necess\u00e1rias para aprimorar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo-design/#algumas-das-propostas-existentes","title":"Algumas das propostas existentes:","text":""},{"location":"planejamento/processo-design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida simples","text":"<p> Com toda sua simplicidade, essa op\u00e7\u00e3o de processo de design \u00e9 mais recomendada para designers mais experientes, tendo em vista que   n\u00e3o apresenta um detalhamento de etapas rigoroso e depende de poucas itera\u00e7\u00f5es no decorrer de seu desenvolvimento, ou seja, ele pode ser muito \u00fatil para designers que tenham mais experi\u00eancia e intui\u00e7\u00e3o para trabalhar de maneira flex\u00edvel, no entanto, para designers menos experientes se trata de uma proposta de processo de design bem desafiadora.   <p> Figura 2 - Ciclo de vida simples (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno; 2010) </p> </p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#ciclo-de-vida-em-estrelas","title":"Ciclo de vida em estrelas","text":"<p> O ciclo de vida estrela (representado na Figura 3) guarda semelhan\u00e7as com o ciclo de vida simples, mas se distingue por apresentar um n\u00edvel maior de detalhamento e mais verifica\u00e7\u00f5es entre as etapas. Enquanto o ciclo de vida simples \u00e9 mais direto e requer poucas itera\u00e7\u00f5es, o ciclo de vida estrela se caracteriza por uma abordagem mais minuciosa, envolvendo maior monitoramento e an\u00e1lise ao longo do processo de design. </p> <p> Figura 3 - Ciclo de vida em estrelas (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno; 2010) </p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de usabilidade de Nielsen","text":"<p> O ciclo de vida de Nilsen, proposto por Nielsen, descreve uma s\u00e9rie de atividades essenciais que devem ocorrer ao longo do ciclo de vida de um produto. Estas atividades incluem: </p> <ul> <li> <p>Conhecer o usu\u00e1rio: Compreender as necessidades, comportamentos e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Realizar uma an\u00e1lise competitiva: Examinar produtos com funcionalidades semelhantes para identificar melhores pr\u00e1ticas e concorr\u00eancia.</p> </li> <li> <p>Definir as metas de usabilidade: Estabelecer metas claras para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio que o produto deve alcan\u00e7ar.</p> </li> <li> <p>Fazer designs paralelos: Criar v\u00e1rias alternativas de design para explorar diferentes abordagens.</p> </li> <li> <p>Adotar o design participativo: Envolver a equipe de design com representantes do p\u00fablico-alvo para colabora\u00e7\u00e3o e feedback.</p> </li> <li> <p>Fazer o design coordenado da interface como um todo: Planejar o design de todos os elementos da interface, incluindo documenta\u00e7\u00e3o e sistemas de ajuda.</p> </li> <li> <p>Aplicar diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica: Utilizar princ\u00edpios de usabilidade e realizar an\u00e1lises heur\u00edsticas para identificar problemas de usabilidade.</p> </li> <li> <p>Fazer prot\u00f3tipos: Criar modelos interativos do produto para testar ideias e conceitos.</p> </li> <li> <p>Realizar testes emp\u00edricos: Testar o produto com usu\u00e1rios reais para identificar problemas e avaliar a usabilidade.</p> </li> <li> <p>Praticar design iterativo: Corrigir problemas identificados durante as itera\u00e7\u00f5es de design e avalia\u00e7\u00e3o, aprimorando continuamente o produto.</p> </li> </ul> <p> Essas atividades visam garantir que o produto seja desenvolvido com foco nas necessidades dos usu\u00e1rios e que a usabilidade seja uma preocupa\u00e7\u00e3o constante durante todo o processo de desenvolvimento. </p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de usabilidade de Mayhew","text":"<p>O ciclo de vida proposto por Mayhew \u00e9 um processo completo que abrange desde a an\u00e1lise inicial das necessidades dos usu\u00e1rios at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o do sistema e a coleta de feedback p\u00f3s-uso. Ele \u00e9 constitu\u00eddo por 3 fases essenciais:</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#analise-de-requisitos","title":"An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p>Nesta fase, s\u00e3o estabelecidas metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, nas tarefas a serem realizadas, na plataforma tecnol\u00f3gica e nos princ\u00edpios gerais de design. A an\u00e1lise cuidadosa desses requisitos orienta todo o processo de design.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#design-avaliacao-e-desenvolvimento","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento","text":"<p>Durante esta etapa, ocorre a concep\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o que atende aos requisitos identificados na an\u00e1lise. \u00c9 crucial que a interface seja avaliada com os usu\u00e1rios durante o desenvolvimento para identificar e corrigir problemas de usabilidade, garantindo que a solu\u00e7\u00e3o seja eficaz e amig\u00e1vel ao usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#instalacao-e-coleta-de-feedback-pos-uso","title":"Instala\u00e7\u00e3o e Coleta de Feedback p\u00f3s-uso","text":"<p>Ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do sistema, \u00e9 importante coletar as opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s um per\u00edodo de uso real. Essas opini\u00f5es s\u00e3o valiosas para o correto entendimento das necessidades da interface e da intera\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 4: Engenharia de usabilidade de Mayhew (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno; 2010) </p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#processo-de-design-escolhido-pela-equipe","title":"Processo de design escolhido pela equipe","text":"<p>Ap\u00f3s analisar minuciosamente os modelos mencionados anteriormente, o grupo deliberou sobre suas vantagens e desvantagens a fim de chegar a um consenso quanto \u00e0 sele\u00e7\u00e3o do processo mais adequado para o projeto. A conclus\u00e3o a que chegamos foi que o Ciclo de Vida de Mayhew se destacou como a escolha mais acertada por diversas raz\u00f5es. Notavelmente, suas etapas s\u00e3o detalhadas e claramente definidas, minimizando a subjetividade presente em modelos de processo de design mais simples. Dado que o grupo possui pouca experi\u00eancia na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), optar por um modelo mais robusto e minucioso pareceu mais apropriado para nossa situa\u00e7\u00e3o, servindo-nos como um guia s\u00f3lido.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Processos de Design de IHC Cap\u00edtulo 4 \u2013 parte 1. Dispon\u00edvel em: http://thiagov.github.io/resources/ihc/aula4.pdf - acesso em: 02 de outubro de 2023.</p> <p>[2] Slide de aula do professor Jo\u00e3o Queiroz. Dispon\u00edvel em: https://docente.ifrn.edu.br/joaoqueiroz/disciplinas/ihc-interacao-humano-computador/aulas/aula-5 - acesso em: 02 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Constru\u00e7\u00e3o processo de design Caio lelis 29/09/2023 Caio Braga 02/10/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de processo de design escolhido Caio lelis 02/10/2023 Miguel 02/10/2023"},{"location":"planejamento/site-selecionado/","title":"Site Selecionado","text":""},{"location":"planejamento/site-selecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s alguns debates ao longo do inicio do projeto, tivemos uma escolha em consenso com o grupo fazendo uma an\u00e1lise de alguns pontos a serem destacados.  </p>"},{"location":"planejamento/site-selecionado/#cnpq-plataforma-lattes","title":"CNPq - Plataforma Lattes","text":"<p> Figura 1: Imagem Plataforma Lattes . Fonte: Lattes CNPq</p>"},{"location":"planejamento/site-selecionado/#criterios-para-a-selecao","title":"Crit\u00e9rios para a selec\u00e3o","text":"<ul> <li>Sites n\u00e3o repetidos na disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador </li> <li>Aspectos e princ\u00edpios que fogem \u00e0 disciplina</li> <li>Sites que pertencessem ao governo ou \u00e0 comunidade de software livre </li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel encontrar pontos que deveriam ser melhorados pois possuem problemas de usabilidade, de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o realizada sobre o site.</p> <ul> <li>O desemepnho do site deixa a intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio lenta e mon\u00f3tona, contribuindo para uma baixa efici\u00eancia de uso.</li> <li>O design da interface contribui para um baixo entendimento do usu\u00e1rio para com o que est\u00e1 acontecendo na tela.</li> <li>Deveria possuir mais acessibilidade, para atender diversos grupos de usu\u00e1rios.</li> <li>Falta de padroniza\u00e7\u00e3o, deixando o usu\u00e1rio confuso.</li> <li>A usabilidade \u00e9 afetada, pois o site n\u00e3o facilita o reconhecimento do usu\u00e1rio nas suas intera\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/site-selecionado/#motivos-de-escolha","title":"Motivos de escolha","text":"<p>A Plataforma Lattes \u00e9 amplamente utilizada por docentes, discentes e pesquisadores de intutui\u00e7\u00f5es privadas e p\u00fablicas, incluindo o uso para consulta de curr\u00edculos, grupos de pesquisa e sistema de informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Com base nos crit\u00e9rios listados para a sele\u00e7\u00e3o do site em quest\u00e3o, analisamos e debatemos e chegamos a conclus\u00e3o que a escolha da Plataforma Lattes seria a mais apropriada, sendo as motiva\u00e7\u00f5es: </p> <ul> <li> <p>Usabilidade e interface : O site conta com diversos problemas envolvendo alguns pontos como usabilidade e interface, sendo elas inst\u00e1veis no uso do site.</p> </li> <li> <p>Site usado por alunos e professores: A plataforma \u00e9 bastante usada pelos professores e alunos universit\u00e1rios, portanto, faz parte do nosso cotidiano. </p> </li> </ul> <p>Inicialmente, debatemos sobre a escolha e a principal op\u00e7\u00e3o era o site da Caesb, por\u00e9m ap\u00f3s analisarmos na   primeira reuni\u00e3o, optamos pela Plataforma Lattes.</p>"},{"location":"planejamento/site-selecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plataforma Lattes, Dispon\u00edvel em: https://www.lattes.cnpq.br/, Acesso em 30 de Setembro de 2023</p>"},{"location":"planejamento/site-selecionado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial Doan Filho 30/09/2023 Caio Braga 02/10/2023 1.1 Vers\u00e3o inicial Joel Soares 02/10/2023 Gabriel Barbosa 02/10/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de novos crit\u00e9rios Gabriel Barbosa 23/10/2023 Miguel de Frias 23/10/2023"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para trazer um site com as restri\u00e7\u00f5es aplicadas da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano computador, pensamos em alguns sites para compor o nosso projeto sendo eles de software livre ou governamentais. </p> Aplicativo Descri\u00e7\u00e3o Alistamento Militar Site para realizar o alistamento obrigatorio militar BRB-Mobilidade Site de auxilio para passagens de transporte publico Caesb Site da Compania de Saneamento do Distrito Federal Plataforma Lattes Sistema online que re\u00fane informa\u00e7\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o academica e cient\u00edfica Prefeitura de Pequeri P\u00e1gina Web da prefeitura de Pequeri"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#alistamento-militar","title":"Alistamento Militar","text":"<p> Figura 2: Imagem Alistamento Militar . Fonte:          Alistamento Militar Online </p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#sobre-o-site","title":"Sobre o site","text":"<p>O site do Alistamento Militar Online \u00e9 uma plataforma digital que permite que jovens brasileiros do sexo masculino realizem o alistamento militar obrigat\u00f3rio de forma conveniente pela internet. Esse processo \u00e9 fundamental para que o governo brasileiro mantenha o contingente das For\u00e7as Armadas e cumpra as obriga\u00e7\u00f5es de defesa nacional. No site, os cidad\u00e3os podem preencher formul\u00e1rios, fornecer informa\u00e7\u00f5es pessoais e agendar a sele\u00e7\u00e3o para o servi\u00e7o militar, tornando todo o processo mais acess\u00edvel e eficiente. O site do Alistamento Militar Online simplifica a burocracia associada ao alistamento e ajuda a tornar o cumprimento do servi\u00e7o militar mais pr\u00e1tico e \u00e1gil para os jovens brasileiros.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#criterios-avaliados","title":"Crit\u00e9rios avaliados","text":"<ul> <li> <p>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: O site n\u00e3o apresenta uma documenta\u00e7\u00e3o de alta qualidade capaz de auxiliar o usu\u00e1rio a usar a aplica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Algumas a\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es no site podem deixar o usu\u00e1rio confuso. Os textos s\u00e3o amb\u00edguos e causam confus\u00e3o na orienta\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no site.</p> </li> <li> <p>Inser\u00e7\u00e3o na jornada dos membros do time: como o grupo \u00e9 composto apenas por homem, passamos pela situa\u00e7\u00e3o comum a todos os jovens de 18 anos, que \u00e9 o alistamento militar obrigat\u00f3rio. E essa aplica\u00e7\u00e3o facilita justamente esse processo inicial e burocr\u00e1tico do alistamento.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#brb-mobilidade","title":"BRB-Mobilidade","text":"<p> Figura 3 BRB-Mobilidade. Fonte: BRB-Mobilidade</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#sobre-o-site_1","title":"Sobre o site","text":"<p>BRB-Mobilidade \u00e9 um site que oferece passes livres em transporte p\u00fablico para estudantes e pessoas com idade, trazendo uma acessibilidade para estudantes com baixa renda que moram longe da institui\u00e7\u00e3o de ensino.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#observacao","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p>E como cursamos a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Requisitos de Software com o Prof. Andr\u00e9 Sales, optamos para o BRB-Mobilidade ser uma op\u00e7\u00e3o pois estariamos trabalhando com o mesmo site/app trazendo mais facilidade ao grupo e engajamento ao proposito das duas disciplinas trabalhadas.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#criterios-avaliados_1","title":"Crit\u00e9rios avaliados","text":"<ul> <li> <p>F\u00e1cil entendimento do grupo: Seria de fa\u0107il entendimento ao grupo 03 usar o BRB-Mobilidade, pois estariamos interligando ao trabalho de Requisitos de software trazendo maior entendimento as duas disciplinas.</p> </li> <li> <p>Interface: Vimos que a interface pode ser melhorada com os aspectos formentados por Nielsen assim trazendo muito mais informa\u00e7\u00f5es que ajudam ao usu\u00e1rio, visto que uma parte deles s\u00e3o pessoas de idade sem muito conhecimento aos meio tecnologicos.</p> </li> <li> <p>Melhoria visual: Ap\u00f3s analisarmos, concluimos que poderiamos implementar e melhorar uma interface aprimorada para o uso do site em quest\u00e3o.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#caesb","title":"Caesb","text":"<p> Figura 3: Imagem Caesb . Fonte: Caesb</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#sobre-o-site_2","title":"Sobre o Site","text":"<p>Caesb \u00c9 um acronimo para  Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal \u00e9 a companhia de saneamento brasileira do Distrito Federal. Atua em todas as regi\u00f5es administrativas do Distrito Federal e em alguns munic\u00edpios do Entorno, trazendo informa\u00e7\u00f5es sobre quest\u00f5es ambientais como saneamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. </p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#criterios-avaliados_2","title":"Crit\u00e9rios avaliados","text":"<ul> <li>Interface ultrapassada: Foi analisado que a parte visual do site \u00e9 ultrapassada e pode ser reavida por uma reformula\u00e7\u00e3o visual para atender aos usu\u00e1rios.</li> <li>Usabilidade: Aferimos que o site possui pouca usabilidade, assim podendo passar por uma reformula\u00e7\u00e3o para trazer mais efici\u00eancia e efic\u00e1cia.</li> <li>Experi\u00eancia do usu\u00e1rio: A experi\u00eancia do usu\u00e1rio encontrada no site n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o boa, trazendo sentimentos negativos ao usu\u00e1rio. Ent\u00e3o esse aspecto poderia ser mudado com o intuito de traze uma boa rela\u00e7\u00e3o do site com a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#plataforma-lattes","title":"Plataforma Lattes","text":"<p> Figura 4: Imagem Plataforma Lattes . Fonte: Lattes CNPq</p> <p> Plataforma Lattes, do CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico) </p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#sobre-o-site_3","title":"Sobre o site","text":"<p>A Plataforma Lattes tem o objetivo de facilitar o planejamento, a gest\u00e3o e a operacionaliza\u00e7\u00e3o do fomento \u00e0 pesquisa e das institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa. Ela \u00e9 um meio para integra\u00e7\u00e3o de bases de dados de curr\u00edculos, grupos de pesquisa institui\u00e7\u00f5es de ensino superior em um \u00fanico sistema de informa\u00e7\u00e3o, destinada a melhor organiza\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es acerca de pesquisas e extens\u00f5es acad\u00eamicas.  \u00c9 uma ferramenta essencial para a comunidade acad\u00eamica brasileira, permitindo o registro e compartilhamentode curr\u00edculos, facilitando a avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de atividades cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, al\u00e9m de contribuir para a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o no meio acad\u00eamico, ent\u00e3o os pontos avaliados foram. </p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#criterios-avaliados_3","title":"Crit\u00e9rios avaliados","text":"<p>Foi adotada uma avalia\u00e7\u00e3o com base nas heur\u00edsticas de Nielsen para ponderar a usabilidade do site. P\u00f4de-se chegar na seguinte conclus\u00e3o:</p> <ul> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: o site n\u00e3o faz o uso de aceleradores, tornando a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio mon\u00f3tona e lenta. N\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00f5es de customiza\u00e7\u00e3o para usu\u00e1rios novatos ou experientes. O site at\u00e9 tenta adicionando alguns atalhos, mas o usu\u00e1rio deve ir atr\u00e1s para perceber a exist\u00eancia deles.</li> <li>Visibilidade do estado do sistema: O site possui n\u00e3o possui feedbacks significativos sobre o que est\u00e1 acontecendo para o usu\u00e1rio comum.</li> <li>Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o: O site n\u00e3o colabora em facilitar o reconhecimento do usu\u00e1rio deixando-0o confuso, pricipalmente no menu de ajuda e documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Algumas a\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es no site podem deixar o usu\u00e1rio confuso. A quantidade de texto \u00e9 grande e, em alguns casos, levam ao mesmo objetivo</li> <li>Link para avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#prefeitura-de-pequeri","title":"Prefeitura de Pequeri","text":"<p> Figura 4: Imagem do site da prefeitura de Pequeri . Fonte: Prefeitura Pequeri</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#sobre-o-site_4","title":"Sobre o Site","text":"<p>Prefeitura de Pequeri \u00e9 um site da prefeitura de Pequeri-MG, onde podemos encontrar sobre a hist\u00f3ria, prefeito, transpar\u00eancia e etc, sendo um site que traz uma bagagem detalhada e geral de informa\u00e7\u00f5es sobre a cidade de Pequeri-Minas Gerais </p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#criterios-avaliados_4","title":"Crit\u00e9rios avaliados","text":"<ul> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: O site n\u00e3o apresenta aceleradores eficientes para tornar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio r\u00e1pida e eficiente.</li> <li>Projeto est\u00e9tico: O site apresenta grandes imagens que s\u00e3o colocadas erroneamente em algumas posi\u00e7\u00f5es ou tamanhos, tornando a leitura do site mais dif\u00edcil.</li> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: O site n\u00e3o apresenta uma documenta\u00e7\u00e3o de alta qualidade capaz de auxiliar o usu\u00e1rio a usar a aplica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: O site apresenta elementos que se apresentam de forma confusa ao usu\u00e1rio, influ\u00eanciando negativamente a experi\u00eancia dele.</li> <li>Link para avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Doan Filho, Joel Soares e Gabriel Barbosa 01/10/2023 Caio Braga 02/10/2023"}]}